<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  
  <title><![CDATA[起今知行 | 思考者]]></title>
  <subtitle><![CDATA[自我管理，知识管理，时间管理，阅读，语音写作，思维导图，Wiz，TimeMeter]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://qjzhixing.com//"/>
  <updated>2018-01-21T01:55:20.435Z</updated>
  <id>http://qjzhixing.com//</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[起今知行]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[寒门博士事件究竟谁之过？]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2018/01/21/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2018/01/21/</id>
    <published>2018-01-21T01:54:37.000Z</published>
    <updated>2018-01-21T01:55:20.435Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code><span class="number">90</span>年，湖北黄冈，西安交大，硕博连读，这里的哪一个字眼没有深深戳中我？然而，在杨XX事件之初，我并没有太多的予以重视。理由竟是这样的简单：都博士了，还无法处理好校内师生之间的问题，出了校园如何面对社会的惊涛骇浪？
但是，随着事件的慢慢发酵，我意识到，事情并没有原本想象的那样由某一单一因素造成。杨XX女友所说的“出国无望，学术无果”，这也许是很大的一部分因素。但是细想，杨XX事件并非个案，在硕士和博士群体中，大概率的都面临过这样的问题，那是不是所有感受到这种压力的人都应该走上这条不归路呢？选择离开很容易，但生者呢？我们一生中，会面临很多次这样的矛盾：碰到一个你不赞成的人，而他偏偏掌权，譬如说他决定着你的学业成绩，又或者是职位、薪水，甚至是其他更重要的。面对这种矛盾，是反抗还是接受？为何反抗又为何接受？如何反抗又如何接受？这是一系列复杂的问题，但并非无解。譬如说，是否认真考虑过他是什么样的“对手”？能够做些什么既能达到自己的目的又能承受随之带来的后果或灾难？这些问题都是个人成长道路上极佳的训练机会，没抓住并处理好可惜了。
作为掌握学生生杀大权的导师，谁来监管他们？学生选择导师时，如果在彼此了解和熟悉的情况下做出的决定是理性的。然而，不少情况下，我们只能根据导师的学术成果和一些外在的信息去做出决定。在信息掌握不全时所作出的决定往往只能依靠所谓的运气，运气好碰到好导师，顺顺利利按期拿到毕业证和学位证，运气不好也许就是下一个杨XX。职称评定的方式是存在巨大问题的。譬如说，我们的评价体系中往往侧重于评价这个人在学术上所取得成果，却忽视了为人师德的评价；再譬如说，有完善升职称通道却缺乏降职称的通道，除非是犯了严重错误遭到媒体的曝光。有鉴于此，无怪于学术界造假、抄袭、剽窃的案件屡屡发生。
对于杨XX，我感到非常的惋惜。这种惋惜不仅仅是同龄人、同籍贯、身处同一座异乡城市的共鸣，更因为，在面临人生难题时，未能以恰当的方式处理获得成长，而选择一种最简单最容易的方式去结束。
</code></pre>]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<pre><code><span class="number">90</span>年，湖北黄冈，西安交大，硕博连读，这里的哪一个字眼没有深深戳中我？然而，在杨XX事件之初，我并没有太多的予以重视。理由竟是这样的简单：都博士了，还无法处理好校内师生之间的问题，出了校园如何面对社会的]]>
    </summary>
    
      <category term="成长" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
      <category term="研究生涯" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[职场不易，且努力且体味]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2017/09/14/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2017/09/14/</id>
    <published>2017-09-14T15:29:38.000Z</published>
    <updated>2017-09-14T23:04:56.336Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　毕业后何去何从是每位大学生都会面临的一个问题。除去考研、考公务员、考博、创业以及出国留学的，其余的很大一部分学生会涌进就业大军中。在每年的就业浪潮中，那些硬性条件好的<em>（比如个人能力突出，比如学校或专业很牛，又比如家里能给予帮助的）</em>会很快找到自己的位置，而余下的如你我一般普通的人，不得不在一次次希望和失望的求职过程中反复挣扎。这就是当前就业道路上的真实写照。而这，还不是最残酷的，更残酷的是社会的现实。要知道职场的道路从来都不容易，如果一些关键因素缺失，职场之路将更加艰难。<br><img src="https://i.imgur.com/xz4sqlc.jpg" alt=""></p>
<h2 id="一、行业是很重要的">一、行业是很重要的</h2><p>　　对于多数学生来说，高考很大程度上影响了之后人生的命运，其分量之重可见一斑。之所以如此重要，一个显而易见的原因是，所选择的专业大多决定了今后所处的行业<em>（其余也有不少成功转行的，不在讨论范围）</em>。每个行业有各自的特点，每一个领域也有各自的特色，这些特点带来的差异在日后会造就天壤之别。比如，在当前社会发展大趋势下，传统行业的人就业及工作大都不如意；反观金融、互联网等热门行业，相对容易的多，不少从业人员甚至已经赚得盆满钵满。如果不巧身处传统行业，那么现实的残酷性真的会让人大跌眼镜乃至怀疑人生，因为无法想象，“僧多粥少”这个词竟然演绎的如此淋漓尽致。</p>
<ul>
<li>首先是就业困难；重点学校的学生稍好一点，如果考虑偏远的城市或者小城市，还是可以谋得一职位，但是如果硬要往中心城市挤就非常困难了，而其他普通高校的学生的境遇就更惨，可能简历都不见得被接收。</li>
<li>其次是制造企业的地址比较偏远；在环保的压力下，大多数工厂被迫搬迁到偏远的工业园区，那些还没有搬迁的也大都在搬迁的道路上。这样一来，住在闹市中的人们就不得不在交通上花费更多的时间成本，倘若公司有班车还稍好一点，但即便有班车也存在另外一种可能：因为乘车不方便，可能经常为候一两位同事不得不等上半个小时以上，这都是有可能的。</li>
<li>第三是薪水很低；在整体经济下行的情况下，企业生存面临更多的挑战，日子好过不到哪儿去，职工就更不用说了。更惨的，一些企业可能因资金链断裂，一年半载的发不出来工资，这对于有房贷压力的职工来说无疑是雪上加霜。</li>
<li>第四是就业可选择性很少；同一行业相同领域的企业往往就那么几家，而且彼此都比较熟悉，往往是出了这家就进了另外一家，大家都心知肚明的，如果把几家转完了都觉得不合适，那就得被迫考虑其他的城市了。也因此，大家都不敢贸然辞职，即使干的不开心了也只能继续忍受。</li>
<li>第五是缺乏硬件支撑就难以施展拳脚；像是制造业，必须要有一些硬性的基础设施，比如各种生产设备以及配套的检测设备之类的。如果企业规模够大，这些都基本齐备，但多数企业资金根本没有那么雄厚，很多硬件设施根本跟不上，即便从业者的技术水平再高，恐怕也是“巧妇难为无米之炊”啊。或者是，想接承接某些产品的订单，基本的条件是必须要有相应的资质，比如建立完善的管理体系，不然连竞争的资格都没有。</li>
</ul>
<h2 id="二、城市是很重要的">二、城市是很重要的</h2><p>　　城市的大小和行业分布特点有很大差别。有人从一开始就选择在大城市打拼；有人在小城里一直过着平静的生活；而也有曾经在小城市生活的人，或为前程或为子女能接受更好的教育，选择离开生活和工作多年的小城去往繁华的都会。这些不同的选择也预示着日后各自不同的轨迹。可能好多人在求职中期最艰难的时候，萌生了先退一步到小城市积攒一些工作经验，然后再返回自己期待的城市发展的想法。有些人会将这些想法变成现实，而也有些人只是想想。大城市有很多很好的教育、医疗资源，更多的就业机会，更好的发展空间，同时也有更大的交通成本、更快节奏的生活、更大的压力以及伴随而来的焦虑。小城市有独有的宁静、慢生活以及午后的悠闲。有关于大小城市的去留，在<a href="https://book.douban.com/subject/25892259/" target="_blank" rel="external">《大城市，值得留下吗？》</a>一文中有过激烈的辩论，辩论最终的结果依旧是选择去留因人而异。<br>　　而各大城市的主导产业不同，所以各式企业的规模、实力、集中程度也不一。比如说，广东的汽车、电子产品制造业，上海、杭州的互联网、金融服务，南京的新材料、新型光电等，重庆的汽车、摩托车、材料工业等，苏州的纺织轻工业。如果可以，尽可能选择那些所处行业占主导位置的城市，理由参考上述第四条，有更多的就业选择空间。</p>
<h2 id="三、公司是很重要的">三、公司是很重要的</h2><p>　　就业之时，所有人都会争着挤着去一些好点的企业，或是国企，或是外企，或是大型民营企业，其实是很有必要去争取一下的。<br>　　好的大型企业在各方面会做的非常到位，比如说是管理体系运行平稳，各种制度规章健全，福利待遇样样齐全，无需个人再操心。从业者只需要在某一个岗位不断奋斗就好了。退一步讲，即便是这家企业里的升职的空间有限，最起码跟着老师傅们还是能学习到很多宝贵的工作经验的。<br>　　与大型企业相对应的是大多数的中小型企业，这些中小型企业多是BOSS决定一切的，这也意味着人的主观意愿发挥着极其重要的作用。换句话说，有些BOSS可能待员工日亲人，员工的自由、满意度很高，企业可能因而运作良好。而也有些BOSS视员工为工具，事无巨细的插手员工的工作，导致员工工作无法按正常流程制度落实，最后员工可能还落个没把工作做好的罪名。再比如说，管理可能非常混乱，规章制度一变再变，员工工作无法正常开展，即便是正常开展了，也因没有一个合理的工作结果判定标准，最后可能因BOSS的一句话，不得不重复做工作，因此造成工作效率。在这样企业工作的员工工作起来挫败感很强，身心俱疲，最后不得不选择离开。员工频繁离职的结果就是，公司人员变动频繁，进一步加剧了管理及各方面的混乱局面，形成一种恶性循环。</p>
<h2 id="四、领导是很重要的">四、领导是很重要的</h2><p>　　理想中的领导应该是这样的形象：具备一定的领导能力，引导下属在正确的道路上行走，下属犯错了私底下批评，但绝不在外人面前说下属的不是。<br>　　一般说来，能升为领导层的人都是有一定水平的人，但是也不尽然。比如说，某些公司可能因各种因素导致人员流动量很大，那些真正有水平的人才可能流失了，但为维持企业的正常运转，不得不降低就职要求，启用一些本还不能胜任的人担任。再比如说，也存在某些人因技术水平高升为管理层但管理水平不行的情况。不管是哪种情况，如果遇到不善于管理的上级，底下的人员也跟着遭殃。所谓“兵熊熊一个，将熊熊一窝”。那些不善于管理的领导可能缺乏领导能力，或者在与其他部门有冲突时不庇护下属。更有甚者，背着下属在其他人员面前说下属的不是。久而久之下属对上级失去信任，也不会积极的配合上级的工作。如此一来，领导无法服众，下属工作起来也倍感痛苦。</p>
<h2 id="五、有能力改变是很重要的">五、有能力改变是很重要的</h2><p>　　行业也好，城市也好，公司也好，领导也好，这些因素都可能掺杂着一些客观因素，不见得人人都有完全的选择权利。你我能够完全主宰的只有个人因素——即拥有改变的意识和能力。在某一家公司干的不开心或者拿的薪水少了，可以立马转投他家，不至于被一些因素所限制住。<br>　　对于新近毕业的大学生而言，生存是第一要务，解决完温饱问题之后才是考虑个人发展。如果先考虑个人发展，在个人发展的道路上顺带解决了温饱问题，那无疑是非常幸运的。但其实还有很多并没有完全解决温饱问题，然后一直在底层摸爬滚打的人，他们是“新一代社会最底层的人”，或许就是你我身边的人。这些人看似外表光鲜，但是可能没有突出的技能，做着没有多少技术含量的工作，跳槽于几家公司之间，拿着微薄的薪水，不敢贸然辞职，有事不敢请假，不敢外出旅游，也不敢拿出一部分钱来学习，甚至于害怕和朋友相聚。又或者是，有些已经解决了温饱问题，但处在某一尴尬的职务上，不能上也无法下，想要跳槽又担心再难找到与现在薪水相当的工作，只能继续忍受着。无论哪种，对于正在经历或即将面临的人来说都是极其煎熬的。这其中，也不全是个人不上进导致的，也有些很努力，但可能一直没有机会垂青。<br>　　在现实的职场中，不光只是努力就够了的。努力只是其中的一个必要的条件，它可能需要的是持续的努力，做出一些不一样的事情来，再加一点点运气或偶然，过程也许非常曲折。通过努力实现了自己既定想法的人其实是很幸运的，要知道，还有千千万万的人还在努力的路上，迟迟没有实现自己愿望。</p>
<h2 id="六、结语">六、结语</h2><p>　　职场从来都不容易，因为不可能每项条件的都完全符合从业者的要求。什么样的条件是完全满意的，什么样的又是可以接受或做出让步的，什么样的条件又水火不容的，每位从业者都有自己内心的答案，个中的酸甜苦辣也只有从业者自己能够体味。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　毕业后何去何从是每位大学生都会面临的一个问题。除去考研、考公务员、考博、创业以及出国留学的，其余的很大一部分学生会涌进就业大军中。在每年的就业浪潮中，那些硬性条件好的<em>（比如个人能力突出，比如学校或专业很牛，又比如家里能给予帮助的）</em>会很快找到自己的位置，]]>
    </summary>
    
      <category term="职场" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="人在职场" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[我从遥远的地方来看你]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2016/04/26/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2016/04/26/</id>
    <published>2016-04-26T13:17:45.000Z</published>
    <updated>2016-04-26T13:31:28.854Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>   “大山里的孩子早上起了床，树梢上的鸟儿也开始歌唱，放下柴火背起书包和干粮，上学路上心情多么欢唱……”</p>
</blockquote>
<p> 　王继阳剪掉了长发，一袭白色的衬衣，十分爽朗，他很投入，《大山里的孩子》揭开了演唱会的序幕。粗狂歌声的背后，是一个孩子，半碗吃剩的刀削面，里面还留有一个烟头。不知他是否由此想到了自己，只有小猫陪伴的童年，与之共鸣。《小猫》的歌声是欢快的，完全掩饰了他的怀念。我们自然无法体会，更无法懂得歌声里的坚强与隐忍。在整个中国，有这样一群孩子，在物质、教育、社会资源极其贫乏的前提下，他们的生活是与这个社会脱轨的，我们不喜欢的、嫌弃的、甚至是随意丢弃的，于他们恰是最好的。歌声中想起了那彻骨寒心诗句，“朱门酒肉臭，路有冻死骨”。甘肃清水县白驼镇化岭村，不只是一个地方，更是我们身处的社会之外世界的一个缩影。<br> 　一段亡命的岁月，一份生死相随的爱情，一个属于他的主场，路平回来了。仍旧是那样的发型，仍旧是那样的消瘦，仍旧是那样的沧桑。一首写给靳松疗伤的歌，《放了吧》，唱进了每一位失恋人的心里。疼痛，凄凉，余音之后竟是温暖。无法体会靳松第一次听到这首歌的感受，失去爱情之后，得到了真挚的江湖兄弟情。男人之间的表达很奇怪，一杯酒，一首歌，足以暖心！路平的仗义换来了同等仗义的爱情——小南京，大冰用彪悍、麻辣来形容她，一点都不为过。“夫妻本是同林鸟，大难临头各自飞”，这句话道出了一些现实的悲凉。面对路平的大难临头，小南京没有弃之而去，抄起路平逃难放下的吉他，生死相随，执意在路平可能蹲班房前为他育一孩子——路过，把可能背负的窝藏罪犯的罪名硬生生的踩在脚下，她对路平的爱理想的近乎缺乏真实。用大冰的话说，路平的半生有过三次叛逃，离开体制内的公职，揉碎了唱片合同，似乎“成功的未来”被扔进了垃圾桶里，一路旅居，最后驻足丽江，在低调酒吧里继续唱着《想你的夜》。<br>　　尽地主之谊，路平的一首《忒色》把音乐会推向高潮，嗨翻全场，整首西安方言，除了“忒色”，“他大舅他二舅……高桌子低板凳……”一句没听懂，外乡人自然不懂西安的方言。恰恰是听不懂，才真切感受到三秦文化的忒色。“乡党”，“聊咋咧”，“美地很”，此声绵绵不绝，惹得情绪激昂的听众愈加的沸腾了。喧闹之后，想起了一个人，想起了一间酒吧，书院门顺城巷3号，那是丽江。大树，你好点了吗？天意弄人，兜兜离开已经2013天了。一份真实、浪漫、但却凄美的爱情，一如夏花般绚烂。走了的人无需再忍受病痛的折磨，留下来的人则孤独的面对痛苦。流浪在丽江的兄弟们来看望你们了，是否你感受到了些许安慰了呢？<br> 　阿明出场了，长发飘逸有致，照例和老朋友们道声“早上好”，然后灯光熄灭，《青春万岁》响起，</p>
<blockquote>
<p>　　……<br>青春万岁，我愿意为你歌唱，青春万岁，我愿意为你落泪<br>青春万岁，我永远不会遗忘，青春万岁，再一次回头看我就要快枯萎<br>老了<br>人生，很短暂，谁也无法，将它延长<br>还好，可以回忆，那段，时光……</p>
</blockquote>
<p>　　15岁在脚手架上度过了2000年新千年的跨年夜，看到过自己的工友从七楼的外架上坠落，在动乱的缅甸金三角修过地牢，做过比建筑工人更苦更累更耗神的种香蕉工作，几经生与死的考验，阿明告诉自己：要好好活着，自己还有未了的心愿，盼望着某一天能和自己的偶像同台演出。歌声里的舞台渐渐模糊了，留不住的青春就要逝去了。但还好，可以用记忆去填补。阿明给出了一个答案，一个许多人都无法给出的答案：你们这些唱歌的人，都是靠什么活着的？<br><img src="http://i2.piimg.com/7653a29e92d7047c.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br> 　“如果你找不到我，你会去什么地方发呆？给你唱首歌，《陪我到可可西里去看海》”。歌声低回婉转，大冰依旧以这首歌为终曲，结束了这一次的音乐旅行。故事听完了，歌也唱完了，生活还在继续，这一群人远行的路还在继续。他们从遥远的地方来看你，你也以特殊的方式记住了他们，然后继续过好你的生活！<br><img src="http://i2.piimg.com/b855628f76aa4950.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>PS：<br>　　一场演唱会听完，一群老朋友带着一群新朋友浮出了水面。今晚，小清新王继阳打头阵，主场的路平负责把音乐和观众的情绪推向高潮，行走在梦想道路上的阿明压轴出场，中间穿插着托出稽翔、一鸣、二宝、白亮一行音乐人。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>   “大山里的孩子早上起了床，树梢上的鸟儿也开始歌唱，放下柴火背起书包和干粮，上学路上心情多么欢唱……”</p>
</blockquote>
<p> 　王继阳剪掉了长发，一袭白色的衬衣，十分爽朗，他很投入，《大山里的孩子》揭开了演唱会的序幕。粗狂]]>
    </summary>
    
      <category term="民谣在路上" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%B0%91%E8%B0%A3%E5%9C%A8%E8%B7%AF%E4%B8%8A/"/>
    
      <category term="健康休闲" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%BC%91%E9%97%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[你善于应对外界的“抱怨”吗？]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2016/02/15/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2016/02/15/</id>
    <published>2016-02-15T13:45:06.000Z</published>
    <updated>2016-02-15T14:02:51.997Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　如果你身边某个人向你“抱怨”什么的时候，你会怎么做？</p>
<p>　　面对这个问题，先要明确：对方是否真的在抱怨？有时候，你身边某个人向你“抱怨”的时候，可能并非是真的抱怨，也许只是他已经处理好了事情和情绪但不吐不快，这时候你只需做一个忠实的聆听者就够了。但有些是真的在抱怨，自己没有处理好，然后不自觉的把情绪发泄并转移到他人的身上，这时候我们就需要格外注意。判断对方是否是在抱怨，有一个一般的方法：那就是看他在抱怨前有没有采取一定的解决措施。</p>
<p>　　如果断定对方就是在抱怨，那我们改怎么办呢？</p>
<p>　　显然，没有多少人喜欢与爱抱怨的人相处，甚至避之唯恐不及。自我管理领域的人宣扬的一种做法是：远离爱抱怨的人。实话说，我不敢完全苟同。如果这位爱抱怨的人是你不那么在乎的人，你完全可以选择躲避，尽可能少的与他接触，这是人之常情。但如果这位爱抱怨的人是你最亲近的人或者十分要好的朋友呢，你会怎么做呢？记住，这个世界永远存在理性的人和不理性的人。更要知道，你无法保证你身边每位亲近的人在每时每刻都那么的理性。</p>
<p>　　如果你的一位朋友因为某人而产生了愤怒的情绪<em>（可以想象的更严重一点）</em>，现在他需要你的开导，你知道该如何开导他吗？其实有三种开导的方式：</p>
<ul>
<li><strong>第一种，和他站在同一侧，一起去抱怨“肇事者”，等其情绪平复后再理性客观的分析。</strong>这种做法限于你和他之间私底下的抱怨，而不是公开的去抱怨。一起抱怨完了之后，需要冷静分析一下实际的问题，因为好多事情并非单一因素造成的。如果一起抱怨完了之后不去理性分析，很有可能助长对方的抱怨，再可能给自己增添烦恼，长远来看对彼此都没有益处。采用这一种方式其实就是在告诉他，你和他是属于同一条战线上的，你们之间很容易产生共鸣，他也会觉得你非常理解他、善于站在他的角度替他去思考，一来二去，通过这些抱怨和开导、以及其后的理性分析会让你们的关系更为紧密。</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>第二种，用理性的逻辑思维去说服他。</strong>这种做法是站在中立的立场上去分析人和事物。多数人会采用这种方式，尤其是被很多男士应用在处理感情方面，一遇到这种情况就搬道理、讲理性，结果收获甚微。一方面，男性思维和女性思维有很大的差异。处理感情问题的一个原则是：和男人讲理，和女人讲情。逆道而行自然不奏效。另一方面，没有人喜欢没有立场的人。职场人士很推崇一个为人处事的观念：不要做老好人。老好人就是始终站在中立的立场上，不得罪于任何一方。如果在开导他人的时候你选择站在中立的立场上，那么很有可能就宣告失败。因为，一方面真正理性的人也少有抱怨的，他们自己可以解决好，爱抱怨的人肯定不是那么理性的人；另一方面处于情绪上的人理性思维非常弱，甚至于对理性置之不理；再者，被开导的人也感受不到你的情感理解，人和人的交流很要紧的就是情感的交流，在情感上不理解，对方也就难以接受你的理性思维对他自己进行反思。</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>第三种，站在他的对立侧，为“肇事者”辩解。</strong>这种方式在这个时候采用是最糟糕的。因为“肇事者”导致他产生了不好的印象，而在这个时候你再去辩解，肯定会是适得其反。换位思考一下，如果你对某人的行为十分恼火，这时你的一位朋友非但不开导你，还说对方的好话，一个劲的为他辩解，你做和感想？即便这时你意识到不全是他的问题，可能也因为面子上过不去而难以承认自己的错误吧。所以第三种方式即便是出于好意也很可能会划清两人的界限。</li>
</ul>
<p>　　单从这三种方式分别所达到的效果来说，基本也就划定了你和他人之间的关系。举例来说，如果你想和某人建立良好的关系，那就需要尽可能的和他保持同一个立场。也意味着，下一次你们交流<em>（不限于开导的情景）</em>的时候，一定要首先明确“对方此刻的立场是什么？”。这并非阿谀奉承、溜须拍马，所谓的阿谀奉承多是怀有不正当的目的而采取不惜贬低自己的行动。</p>
<p>　　想象一下，这三种方式分别应用在什么场合能够帮助我们到达我们的目的呢？比如，第一种方式除了适用于处理亲人、情侣、密友之间的抱怨等情景，解决家庭生活的问题，还可以适用于应付愤怒的客户身上，解决工作事业的问题；第二种方式可以适用于和他人保持一般距离的场合上；第三种方式可以适用于那些不但无法帮助你反而泼你冷水、甚至成为你的阻碍的人身上。但千万不要用反了，比如处理亲人、情侣、密友之间关系的问题时候采用第三种方式，除非你另有目的。</p>
<p>　　各位读者们，你们可以打开各自的思维，想一想：还可以在什么场合使用哪种方式能够帮助自己获得想要的收益呢？</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　如果你身边某个人向你“抱怨”什么的时候，你会怎么做？</p>
<p>　　面对这个问题，先要明确：对方是否真的在抱怨？有时候，你身边某个人向你“抱怨”的时候，可能并非是真的抱怨，也许只是他已经处理好了事情和情绪但不吐不快，这时候你只需做一个忠实的聆听者就够了。但有些是真的]]>
    </summary>
    
      <category term="社会交际" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BA%A4%E9%99%85/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[2015年年度时间记录与分析]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2016/01/02/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2016/01/02/</id>
    <published>2016-01-02T08:37:53.000Z</published>
    <updated>2016-01-02T08:39:37.761Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　昨天在总结时候的时候，除了对于时间、财务等各个方面的汇总和分析，还把一年的时间记录采用五号宋体整理成了Word文档，含目录下来有844页。一整年的时间开销，哪一天做了什么事情，花费了多长时间，都可以快速的查到。坦白说，这一年过的很清晰，有迹可循。<br><img src="http://i4.tietuku.com/fcf2b7036a047a3d.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/cf061f0a7b7d5c1c.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>　　回顾过去的这一年，我在六月初写了一篇时间记录分析的文章，从月报、周报和日报分别作了分析和比较，想看看个人的时间都去哪儿了，接下来怎么调整时间。那篇文章得到了剑飞的转载，颇受好评。链接：<a href="http://sikaoa.com/2015/06/02/2875" target="_blank" rel="external">《第一份时间记录报表（月报、周报、日报）》</a>这篇文章是年报，和剑飞的个人大数据年度时间总结一样，不同的是谁的时间。链接：<a href="http://sikaoa.com/2015/03/11/2944" target="_blank" rel="external">《个人大数据：2014年时间总结》</a><br>　　时间记录的基本做法是剔除交通、睡眠和工作等刚性时间，看看自己可利用的自由时间剩余多少。根据可利用的自由时间安排自己的计划，这样一来就可以保证计划在时间上的可行性。我会在接下来分析我的时间情况，也是给你们提供一种思考的角度。</p>
<h2 id="交通时间">交通时间</h2><p>　　交通时间应该最能反应个人的生活节奏和状态，甚至于反馈出所作出的选择。每个月做出不同的选择和调整，生活的侧重点就不一样，最后就反馈到时间的利用上面。比如8月和10、11月，看到这样的差异，我很容易联想到这几个月我更专注做什么。同样的，去看看全年的交通时间走势，基本就把全年的样貌在脑海中快速的过了一遍。<br><img src="http://i4.tietuku.com/e7b4a9b36510ba16.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h2 id="睡眠时间">睡眠时间</h2><p>　　睡眠时间可以某程度上反应个人的精神状态。怎么去看呢？不要只看时间，要看它所占的比例，因为不是每个月的天数都是一样的。差异最大的在10月和11月。睡眠时间相差6%，近40个小时，这是什么概念呢？假设一天睡8个小时，那么就相当于11月多睡了5天。再换一个角度去想一下，某一段时间绷得太紧之后，必然会导致一个触底反弹。举例来说，多数学生考试前加班加点，考试后睡到天昏地暗，就是这样的状态。除开这两个月，其他的比例都相差不大，尤其到12月份的时候就回归正常了。2015年睡眠时间的底线是30%，维持在32%、33%左右差不多。<br><img src="http://i4.tietuku.com/0465e5f42942700c.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h2 id="学习成长">学习成长</h2><p>　　学习成长时间是个人成长的基本保证，但不成正比例，因为和效率有关。这项时间我是有意维持的。2月份为什么那么少？回家过年了嘛，后面查看2月份时间月报的时候，就能明显看出家庭生活的时间是增多的。另外，交通时间和睡眠时间的变化也直接影响了学习成长的时间。尤其到了后半年，学习成长的时间在慢慢减少，即便再努力去维持也无法避免，原因之一就是角色发生转换，角色的转换意味着重心必然会发生转移，然后时间的利用也就发生了变化。但无论重心怎样转移，对我而言，2016年一个基本要求是：守住10%学习成长时间的底线。<br><img src="http://i4.tietuku.com/72bd15cc495a45f2.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h2 id="时间月报">时间月报</h2><p>　　前面是从几个维度去分析全年的时间，接下来是月度时间比例。<br>　　从2015年多数月份来看，学习成长和工作事业两项加起来是占三分之一左右的时间，并且是以学习成长为主的，这里的工作事业也只是花在研究专业上面，并非职场的那种工作时间，也可以把它划为学习成长。三分之一的时间花在睡眠上，剩余的三分之一花在交通、家庭生活和休闲娱乐方面。休闲娱乐的时间又花在什么地方呢？也并不都是玩乐，比如半年的考驾照占用不少时间，后半年的跑步等。2015年我有意识的在压缩休闲娱乐时间，但这样的做法现在已经不合适了。<br><img src="http://i4.tietuku.com/a5edb1a85ab159fc.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/0d93ca6ce947176e.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/94b8d991760aaf17.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/6adffa367f3350cd.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/6e1fb70557541f7d.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/6b3710af09d1ee92.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/c39519e2b23b5aab.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/5c7dfe740100fd9b.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/1e8ab170aec87cbe.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/6c047dceb637109f.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/2f2d006eaeded7df.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><img src="http://i4.tietuku.com/7f99c5c45bec5277.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<p>　　12月份我想单独拿出来说明。有一本书叫做《下班后的黄金八小时》，也说出了这个时间三分规律，即三分之一工作，三分之一睡觉，只剩下三分之一的时间属于自己。我认为这样说对我来说还不够精确，从12月份的时间来看，的确有三分之一的时间在工作，三分之一的时间在睡眠，而剩余的三分之一的时间又分成三块，三分之一花在交通上，三份之一的时间花在处理生活事务上，所以留给自己的时间仅有九分之一。可以简单估算一下，每天下来可利用的时间也就两个半小时左右。<br>　　每天怎么利用这两个半小时的时间，决定了一年下来和他人的差距。如果每天下班回来看一两集电视剧或娱乐节目，那么一年下来你不会有任何的改变，去年怎样今年还怎样；如果每天下班回来看一两本书，写几千字的文章，做点有意义的事情，那么一年下来你就会越来越有内涵，不管是思想、气质或是能力，都不可同日而语。</p>
<p>完稿：2016年1月2日12:39:57<br>作者：起今知行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　昨天在总结时候的时候，除了对于时间、财务等各个方面的汇总和分析，还把一年的时间记录采用五号宋体整理成了Word文档，含目录下来有844页。一整年的时间开销，哪一天做了什么事情，花费了多长时间，都可以快速的查到。坦白说，这一年过的很清晰，有迹可循。<br><img src]]>
    </summary>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[100万字的语音写作后]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/12/20/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/12/20/</id>
    <published>2015-12-20T02:32:23.000Z</published>
    <updated>2015-12-20T02:35:39.749Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一、背景">一、背景</h1><p>　　得知语音写作这个写作方法是在今年五六月份的时候，在剑飞的博客中看到的，后来也看到了药山哥的一篇文章专门谈到了，很有兴趣，感觉这是个很有意思的事情，决定着手进行实践。那会还没有多少人实践，等到我排出时间已经是7月份的事情了。时间记录显示，7月7日开始尝试语音写作，一直持续到12月16日，中间有几天的中断。坚持了158天，累计耗时160h35m59s，完成100万字的写作。一小时最高记录是16500字左右，单天最高的记录是在12月13日，耗时6h43m54s写下106706字，继剑飞之后第二位一天内语音写作完成10万字的人。写作的速度能够大幅的提升，有剑飞对我的影响，也有我对剑飞的刺激，怎么理解呢？比如，一个小时前剑飞告诉我他创造了一个新的记录，而一个小时后我就逼近了他的记录，刺激他不断的创造出新的记录。在这样的交流和影响中，彼此的写作速度一再提升，直到再难以突破。但是，这些数据不值得拿出来炫耀，仅仅只是在这件事情上比别人花费的时间更多一些。于我，完成了这样的一个写作目标，除了享受收获，更应该懂得去思考……</p>
<h1 id="二、语音写作是什么？">二、语音写作是什么？</h1><p>　　好多人问过我，语音写作是什么？是语音写还是手动输入？这里再统一回答一次：语音写作是利用任一一款语音转文本的软件把你说出的话直接转变成文字的写作方式。能够实现这样的功能的软件有讯飞输入法、语记，甚至于为知笔记的语音转文字功能。这几款软件有什么不同呢？用公式加可以大略的表示为：</p>
<p><img src="http://i4.tietuku.com/cfc4af61d35e6eca.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<p>　　讯飞输入法和语记同是科大旗下的产品，语音识别功能都非常强大，准确度都极高，但有各自的特点。其一，讯飞输入法需要结合另外的笔记软件来记录写下的文字，而语记不需要；其二，语记的连续别比讯飞输入法好，并自动保存和同步文字；其三，语记单条笔记的字数上限是4096字。怎么选择呢？我的想法是，如果你使用安卓系统，字数远超过了4096字，那么可以考虑讯飞输入法结合随笔记的方式，这也是多数人采取的方法；如果你使用苹果系统，讯飞输入法操作就繁杂了，转化完成了还要复制粘贴，降低了写作的速度，这时可以考虑语记；至于为知笔记的转化功能，也可以去尝试，我没怎么用就不介绍了。归根到底，选择何种方式不是最重要的，主要的是能够坚持并让它给你带来价值。</p>
<h1 id="三、语音写作有什么作用？">三、语音写作有什么作用？</h1><p>　　我们做任何事情都会问，这件事情能够给我们带来什么，或者可能给我们带来什么？不然我们是没有多少兴趣去做这件事情的，语音写作这件事情亦是如此，躲不掉。那它有什么作用呢？可以从它的方式去考虑，把说出来的话转化成文字，长期练习，说话的能力得到提升。我们说出的话很多都是我们思考的结果，至少是经过大脑稍加工了的，所以思维和表达就能在这样的练习中得到提升。除此之外，我想说说它另外的几点作用。</p>
<ul>
<li><strong>第一、快速记录，积累素材</strong>；语音写作讲求的是第一反应，大脑中出现什么，口中就说出什么，这些大脑中产生的想法也好，有创意的点子也好，对某件事情的看法也好，解决某个具体问题的思路也好，你可以把它们统统当做是所谓的灵感。但是我们有多少这样的体验：经常大脑中冒出了一个好的想法，等到我们想把它记录下来的时候，再也难以想起来。原因是，一来是没有太重视这些灵感，二来是即便重视这些灵感但没有养成一个记录灵感的习惯，这些好的想法自然一去不复返。但通过语音写作这个项目，快速的把这些写下来就很容易。尤其写到一定的量后，后续很容易养成一种随时语音写作的习惯。只需几分钟就可以写一两千字的内容，降低了记录的成本，记录就更加的容易并长期坚持。</li>
<li><strong>第二、锻炼思维的连续性</strong>；在语音写作过程中，难免有思维断节的时候，不知道要写什么，就像我们有时候语塞，一时没话说了，我之前是有过，但是不多。剑飞强调过几次，“没话说了试着连续说下去，看看会发生什么？”我懂他的意思，有时候明明就是感觉没有话说了，但是只要没有停下来，你总有花可说出来，而且重点是，后面的话多半还不是废话。为什么呢？我们其实可以自己试着思考一下这个看似奇怪的现象。</li>
<li><strong>第三、提升发散性思维</strong>；多数人会采用头脑风暴的方式进行发散性思维的练习，这是一个非常好的方式，长期的练习后，假以时日，终究会提升自己发散性思维。而语音写作恰是另外的一种方式去提升我们的发散性思维。为什么？在语音写作这样快速的写作过程中，我们几乎少有时间去思考一下再去表达，它侧重于第一反应。不像键盘写作，你可以边写边揣摩，但语音写作没有这样的时间进行思考。正因这样的特点，既便于在开始的时候我们给定一个主题去写作，但最后也难以保证自己写下来的都是紧紧围绕这个主题展开的。多数情况下，都是从各个方面没有太多逻辑联系的一个角度去写作，所以发散性很强。长期大量这样的写作后，思维就会变得非常的发散，而不再局限于某一个具体的思维角度。</li>
</ul>
<h1 id="四、我的写作体验">四、我的写作体验</h1><p>　　写作过程中的收获太多，无法一一列举，这里说几点感受最深、对自己帮助最大的。</p>
<ul>
<li><strong>第一、表达能力的提升</strong>；提升表达能力是一开始吸引我进行语音写作的一个动机，半年多的时间过去了，是否达到了这样的一个目的呢？我现在可以很有底气的说，确实提升了很多。从一开始的不善言谈，到现在的话唠，有时候经常就是说着根本停不下来，并且不是在说一些废话，这就是一个很大的进步。同时，很好的应用在了面试的实战中，也确实给自己争取到了一些不错的机会。而且在面临那些场合时候明显比以前自信了很多，基本可以保证和任何的面试官侃侃而谈，只要有这样的机会，一定不会错过去表现自己。</li>
<li><strong>第二、深入思考，挖掘潜意思</strong>；注重知识管理的人都知道，有一些知识，是我们不知道自己知道的，多半属于我们潜意识里的东西。只是我们没有把它们挖掘出来，其实它确实存在，而且被刘未鹏老师很好的利用了起来。在一开始进行语音写作的时候，每天总会给自己一个主题，而后围绕这个主题进行写作。反复围绕某个主题展开写作，这个过程中，坦言，说出了好多的废话，但与此同时，也产生了很多很有创意的想法，或者对于某一具体问题的深入认识。比如说知识管理主题，整个知识管理的框架就是在语音写作的帮助下完成的，除了流转还有对称，这样的管理方案对我非常受益，延用至今。这都是围绕某一个主题进行展开深入思考的结晶。相信每一个尝试过语音写作的人，到最后都会收获很多很好的想法。</li>
<li><strong>第三、文字本身的思考</strong>；阅读了大量的书籍之后，在我们脑海中留下了好多知识碎片，即便是你只针对于一个主题进行大量的阅读，都难以形成一个整体的认识，需要总结才能对于某一个主题和知识点的框架有个整体的了解，而总结的过程恰恰是把这些碎片化的知识联系起来的过程。语音写作是不是也能达到这样的目的呢？我一度想过这样的问题，中间也大量尝试了用语音写作进行总结，后来发现确实有这样的帮助，怎么体现的呢？典型的就是，你总会不经意的把多个知识点联系起来了，比如说后面在写语音写作的技巧的时候，我会提到激发你的最佳状态，这个出自《学习之道》一书中，为什么会把这个联想起来呢？在开题报告前夕，我的导师告诉我，报告的时候要声音洪亮、底气要足、要有自信，后来在演讲报告的时候，把这一方法应用到实践中，发现确实起到了很大的效果，整场报告下来进行的非常的顺利。有了这样的体验，在后面利用语音写作思考如何提升自己语音写作的能力的时候，我意识到，如果能够激发自己最佳的状态，那么写作的速度和水平很可能会很快提升，果不其然，后面一直坚持加快语速达到了这样的目的。我的思路是：加快语速则底气就相应增加，底气增加带着自信提升，而提升自信可以激发自己最佳的状态，激发最佳状态则写作的水平就可以提升。而原本提升语速和激发最佳状态是看似毫不相干的事情，通过语音写作这种方式把它们联系起来，最后达到知识的整合。这些，在我看来，恰恰是文字本身的思考，通过文字把一些碎片化的知识紧密的联系起来了，而语音写作为文字的思考创造了这样的机会。</li>
<li><strong>第四、思维发散严重，废话太多</strong>；语音写作能帮助你去成长，帮助你去认识和了解，它有优势，那么毫无疑问，它也存在不足。比如说，后续在更改你写下的东西的时候，会大幅降低写作的速度。除此之外，我意识到它的另外一个关键的不足，前面谈到了语音写作提升发散性思维的能力，可能在需要发散性思维发挥的时候会有帮助，但另外一方面，它很难收拢，不像利用键盘进行写作，你可以边写边思考，你知道前面你写下了什么内容，你也知道后面怎么写。但是语音写作的速度太快，你没有多少的时间思考，可能写到后面就忘记了前面写下了什么内容，有可能还是前后矛盾。因为它没有任何的束缚，想到哪里说到哪里，收不拢必然是自然而然的事情。难以做到三言两语说中要点。想要收拢，需要对内容进行提炼，而提炼意味着时间的消耗。而在很多的时候，尤其是在一些需要总结性结论的时候，不去收拢肯定是不行的，但是语音写作显然力不从心了。想要克服这一点，可以考虑采用一些思考方法去改善，比如利用金字塔原理去帮助提炼总结等。坦白说，我意识到这一点的时候稍稍有点晚了。但这里也是给读者提供一个思考问题和认识语音写作的角度。</li>
</ul>
<h1 id="五、语音写作有哪些技巧？">五、语音写作有哪些技巧？</h1><p>　　语音写作有什么技巧吗？毫无疑问的是，和其他的任何事情一样，都是有一定的方法和技巧的。我也可以告诉你，能用4G的不要用3G；能多买一些流量的不要节省（尽管语音写作耗费流量很少）；能用手机运行快的坚决不用手机慢的。但是我不想说这些，我想说一些更深层次的技巧，而接下来所说的可能更为关键。</p>
<ul>
<li><strong>全心放松，思维奔跑的艺术</strong>；有人会在紧张的时候说不出来话，我有时候也会有一点，在我紧绷着的时候，在压力比较大的时候，写作进行起来非常的艰难。这时候最容易产生的一个想法就是：给自己定下了一个几乎不可能完成的目标，而且占用了不少的时间。也因此，有那么几次不想坚持下去了。<strong>但还是选择坚持完成，不为什么，只是想看看，坚持到最后它究竟能带给我什么！</strong>这样的信念冒出来后，我开始放开自己去写作，不再认为它是一件痛苦的事情，不再担心自己还有多少没有完成，自己设定的目标速度没有达成，放开自己去做好。人一旦放开，很多事情进展就会很顺利的。语音写作这个项目在这样的一个心态下，不算很出众，但算是给自己一个很好的交代了。后来在剑飞那里也证实了这一点。<strong>放松自己去做，你会发现，不再是你对着机器说话，而是你的思维在无限的空间中尽情的奔跑。</strong></li>
<li><strong>加快语速，激发最佳状态</strong>；前面说了这一点技巧产生的缘由，这是适合我的方式，把激发最佳的状态很好的应用在了语音写作上面去提升自己的表现。但是我不知道它是不是适合你，这是给你一种思考的思路。你可以去尝试我的方法，但同时，你也可以去创造出你的方式去激发你的最佳状态，某一首音乐，某一件具体的活动，都是可以的。重要的是，这些活动可以激发你的最佳状态，也可以像《学习之道》里面一样，形成一个固定修炼，具体你会采取什么方法，没有任何的限制，适合自己的最好。</li>
<li><strong>减少停顿，收获意外惊喜</strong>；实话说，对我而言，比起讯飞输入法，语记应该更适合进行语音写作，为什么？因为它非常适合我的节奏，有时候会被迫的停顿下，但总感觉它就哪里等我，它没有停下，等我有了想说的内容继续识别。我多次尝试过了讯飞输入法，调整了几次等待的时间，但是最终都没有太适应。后来更多的时候是强迫自己减少停顿的次数，而在这一次次的强迫自己过程中，有了意外的收获，正如前面提到的，我懂剑飞提到的那点，感觉快要停的时候不要停，看看会发生什么。非常有意思的一个体验，明明感觉快没话说了，明明感觉就要写到尽头了，但是只要你不停下来，你总会收获意外的话语，这些话语是你根本想都没有来得及想到的。你可以认为那是潜意识，也可以认为是文字的思考。总而言之，它就是存在那里，等待着你去挖掘。</li>
<li><strong>把握节奏，持续坚持的力量</strong>；所谓的把握节奏，我指的两个方面，一个是说话的节奏，保证抑扬顿挫；一个是时间管理方面的节奏，比如写一个小时然后休息10分钟，如果前期没有太适应的话可以缩短时间，我12月13日那天耗时6h43m54s写下106706字，就是写一个小时休息10分钟完成的，除了中间两次被迫中断，写完之后也没有什么特别的反应。换一个角度思考一下，如果一位老师一天有7节课程，即便是讲同样的内容，7个小时下来也是多少会有反应的。所以，大量的语音写作时一定要注意劳逸结合。</li>
</ul>
<h1 id="六、语音写作的速度">六、语音写作的速度</h1><p>　　通过一些实践和练习，我现在基本不用去查看字数就能够大概估计我写了多少文字。凭什么估计呢？时间！比如，我现在正常情况下是40分钟写下约10000字，那么如果速度正常的话，在20分钟的时候，我就知道差不多已经写了5000字左右，这是我的语音写作速度，也是我积累的经验。不用去看字数就知道自己写了多少，距离一天的目标还有多少。通过练习，多数人都可以积累这样的经验。下面是我给出的一个语音写作速度的参考，除了60分钟写下17000这个目标我暂时没有实现，其他的速度都已经达到，而且有适量的放宽。有兴趣的人可以去尝试或突破。同时，我有了另外一个思考，多数情况下，我是利用整块的时间去进行语音写作的。但清晰的把这个写作速度列下来后，我意识到，如果我有5分钟左右的时间，那么意味着我可以写下1000字；如果我有10分钟左右的时间，那么意味着我可以写下至少2000字；如果我有15分钟左右的时间，那么意味着……日积月累，100万字的目标还很难吗？</p>
<ul>
<li>5min1000字</li>
<li>10min2000字</li>
<li>15min3000字</li>
<li>20min5000字</li>
<li>30min8000字</li>
<li>45min10000字</li>
<li>60min15000字</li>
<li>60min17000字</li>
<li>90min2 1097字</li>
<li>180min4 2195字</li>
<li>420min10 0000字</li>
</ul>
<h1 id="七、总结">七、总结</h1><p>　　语音写作于我，现在是要暂时宣告一段落了，工作后，时间和精力实在有限，不得不做出一些舍弃。但并不意味着它在这里就终止了，可能仅仅只是暂停了，因为提速之后，文章质量的问题已经时刻盘旋在脑海。也可以说，它恰好是另外一个起点。</p>
<p>时间：2015年12月19日22:49:52<br>作者：起今知行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h1 id="一、背景">一、背景</h1><p>　　得知语音写作这个写作方法是在今年五六月份的时候，在剑飞的博客中看到的，后来也看到了药山哥的一篇文章专门谈到了，很有兴趣，感觉这是个很有意思的事情，决定着手进行实践。那会还没有多少人实践，等到我排出时间已经是7月份的事情了。时]]>
    </summary>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[工作中快速成长的几点要素]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/11/04/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/11/04/</id>
    <published>2015-11-04T12:12:41.000Z</published>
    <updated>2015-11-04T12:14:15.577Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　前两天有幸和姑娘你好的前任领导有过简短的交流的机会，他是同行业的前辈，属于那种非常干练的人，30出头，年薪近20万，在制造业如此不景气的情况下还能拿到如此高薪<em>（相比现在的自己而言算是如此）</em>，多少还是有一些过人之处的。很有头脑也很努力，说话两三句命中要点，洞察能力很强。席间我问及了工作中如何快速成长方面的一些话题，他提到了三点：1.进入一个好的部门；2.遇到一个技术强、能庇护你的领导；3.这个领导懂得放权。还有第一份工作很重要，它决定了后面你的发展方向；第二份工作最好找业界人士推荐一下，待遇可能会好很多等之类的建议。这是他多年工作经验的总结，可能不适合所有的人，但是对于这些意见的思考还是很有必要的。</p>
<p><img src="http://img-storage.qiniudn.com/15-11-4/46122956.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<p>　　<strong>首先，部门很重要，最好能够发挥自己的优势；</strong>看多了就业指导方面的内容后，多数人都会告诉你选择一个好的领域。事实上，领域之间确实有很大的差异，比如制造业和互联网现在分别是处于一种水深和火热的局面，所以学生就业会出现两种完全不同的局面。对于应届生而言，如果考虑从事自己专业的话，它是既定的，对于部门的选择也大多是既定的，但是工作一段时间之后，可以选择临近的工作岗位，甚至可能是不同部门之间的调动。比如制造业，除了做技术之外，还可考虑向生产管理方向发展。值得指出的是，在选择的时候一定要考虑到自己的优势，根据自己的优势去调换岗位。多数已经工作了的职场人士也会发现，即便是同一企业，不同部门之间的差异是非常大的。这种差异除了看得见的薪水福利不同，还有一些其他潜藏的机会。所以如果现在的职位确实不太适合的话，可以从这个方面权衡一下，而不是立刻考虑卷铺盖走人。</p>
<p>　　<strong>其次，工作内容具要有一定的挑战性；</strong>如何判断自己现在所处的岗位适不适合自己呢？有一个判断标准，那就是自己的工作内容是否具有一定的挑战性。如果工作内容太过单调的话，时间久了就会感觉到非常的厌烦，但是如果工作内容让自己感受到非常大的压力，而且即便自己再如何努力都不能改善的话，就会让人有挫败感。所以好的岗位应该是有一定的挑战，在挑战的过程中可以学习到很多。因为通过努力就可以做好的工作，做好之后可以给自己带来成就感，这样就不会感觉太枯燥，也不会被压力蒙蔽了眼睛。</p>
<p>　　<strong>第三，遇到好的领导；</strong>谁都希望可以遇到一个非常好的领导，但是不见得每个人都会有这样的运气。那什么样的领导算是好领导？有人会说没有领导架势、和蔼、大度、关心员工等，实话说，具备这些条件的领导可能会是一个好领导。除此之外，我们忽略了其他的也非常重要的要素。</p>
<ul>
<li><p><strong>其一是，这个领导除了技术很牛之外，在平级里面说话有一定的分量。</strong>为什么呢？首先，技术很牛的人会用实力说话，跟着他可以学习到很多东西，除了请教技术之外，你还可以观察他说话做事的方式，思考一下他具备哪些品质，对照一下自己，看看自己哪些地方需要提高的；其次，工作之后，部门之间的沟通会是很频繁的，假设你在工作中犯了错误<em>（事实上，工作中总是难免会出现这样的情况）</em>，需要另外一个部门帮你弥补。运气好的话，他人会帮助你处理一下就搞定了，但是如果碰到难沟通的同事，你可能需要自己承担损失了。如果你的领导说话有分量，那么即便是碰到这类难沟通的同事也可以帮助你解决问题，岂不快哉。换言之，即便你捅再大的篓子，他都能庇护你的成长。</p>
</li>
<li><p><strong>其二是，如果这个领导懂得放权的话，那就是你莫大的福气了。</strong>这一点也可能有人误解，觉得领导给自己增加任务，不帮助自己解决问题等。在有这些想法的时候，往往会忽略了从另外一个角度去思考问题。如果你的领导是像诸葛亮这类型的话，事必躬亲，那你就只负责按照领导的安排执行任务，而没有自我发挥的余地了。<strong>长久下来，看似你在工作中没有犯过大错，实际是，你的定位仍然是一个执行者。</strong>其实，在工作中，我们需要这样的自由发挥。一个任务，领导交付给你，不管你用怎样的思路或方法完成的，领导只需要你的结果。如果你完成的结果能够让领导满意的话，即便是一两次没有当面肯定你的成果，但长久下来，首先是自己在这样的自由发挥中学习到了工作的技能，与此同时，领导也会对你多一分的信任，下一次有什么更重要的任务，他首先考虑到的肯定就是你，于是机会就来了。</p>
</li>
</ul>
<p>　　坦白说，这些条件都多少有些苛刻，好比好工作所具备的条件一样，“钱多事少离家近”，真的是可遇不可求。找到好工作除了实力之外，还有很大的运气因素，工作中的成长，除了自己的努力之外，运气也不容忽视。所以好多人会把找工作比喻成找对象，看的是缘分，工作中的成长也是如此，实在是再贴切不过。当然，回到根本的问题上来，如果一味的等待运气的降临而不付出努力的话，即便有这样的缘分，怕结果也是与机会擦肩而过。文章最后，想到了满足这些要素又得到了快速成长的范例：著名主持人白岩松。如果没有四年的报纸编辑的经历<em>（他自认为那是“生命中的加油站”）</em>，后来的《东方时空》创办可能就轮不上他了，也不可能有现在的功成名就。参考<a href="http://book.douban.com/subject/5404058/" target="_blank" rel="external">《痛并快乐着》</a>一书。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　前两天有幸和姑娘你好的前任领导有过简短的交流的机会，他是同行业的前辈，属于那种非常干练的人，30出头，年薪近20万，在制造业如此不景气的情况下还能拿到如此高薪<em>（相比现在的自己而言算是如此）</em>，多少还是有一些过人之处的。很有头脑也很努力，说话两三句命中要点]]>
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="成长" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
      <category term="研究生涯" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[阅读笔记，《小王子》，圣·埃克苏佩里]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/10/31/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/10/31/</id>
    <published>2015-10-31T11:12:52.000Z</published>
    <updated>2015-11-04T12:15:19.587Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>　　阅读的时候没有整段摘录的习惯，通常是把作者的意思用自己的话语转述一下，尽可能的简洁，把书越读越薄。但，《小王子》，精美，超凡脱俗，真情，哲理，美到不能自已。太美的东西，是不敢去触碰的。于是，和盘托出，尽可能完整的把这种美呈现出来。</p>
</blockquote>
<p><img src="http://img-storage.qiniudn.com/15-11-4/51662643.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<ol>
<li><p>这些大人们就爱数目字。当你对大人们讲起你的一个新朋友时，他们从来不向你提出实质性的问题。他们从来不讲：“他说话声音如何啊？他喜爱什么样的游戏啊？他是否收集蝴蝶标本呀？”他们却问你：“他多大年纪呀？弟兄几个呀？体重多少呀？他父亲挣多少钱呀？”他们以为这样才算了解朋友。如果你对大人们说：“我看到一幢用玫瑰色的砖盖成的漂亮的房子，它的窗户上有天竺葵，屋顶上还有鸽子…”他们怎么也想象不出这种房子有多么好。必须对他们说：“我看见了一幢价值十万法郎的房子。”那么他们就惊叫道：“多么漂亮的房子啊！”</p>
</li>
<li><p>我说：<strong>“孩子们，要当心那些猴面包树呀！”</strong>为了叫我的朋友们警惕这种危险——他们同我一样长期以来和这种危险接触，却没有意识到它的危险性——我花了很大的功夫画了这副画。</p>
</li>
<li><p>“有一天，我看见过四十三次日落。”过一会儿，你又说：“你知道，当人们感到非常苦闷时，总是喜欢日落的。”“一天四十三次，你怎么会这么苦闷？”小王子没有回答。</p>
</li>
<li><p>“我那时什么也不懂！我应该根据她的行为，而不是根据她的话来判断她。她使我的生活芬芳多彩，我真不该离开她跑出来。我本应该猜出在她那令人爱怜的花招后面所隐藏的温情。花是多么自相矛盾！我当时太年青，还不懂得爱她。”</p>
</li>
<li><p>国王说道：“如果我命令一个将军象一只蝴蝶那样从这朵花飞到那朵花，或者命令他写作一个悲剧剧本或者变一只海鸟，而如果这位将军接到命令不执行的话，那么，是他不对还是我不对呢？”“那当然是您的不对。”小王子肯定地回答。“一点也不错，”国王接着说，“向每个人提出的要求应该是他们所能做到的。权威首先应该建立在理性的基础上。如果命令你的老百姓去投海，他们非起来革命不可。我的命令是合理的，所以我有权要别人服从。”“那么我提出的日落呢？”小王子一旦提出一个问题，他是不会忘记这个问题的。“日落么，你会看到的。我一定要太阳落山，不过按照我的统治科学，我得等到条件成熟的时候。”小王子问道：“这要等到什么时候呢？”国王在回答之前,首先翻阅了一本厚厚的日历,嘴里慢慢说道：“嗯！嗯！日落大约…大约…在今晚七时四十分的时候！你将看到我的命令一定会被服从的。”</p>
</li>
<li><p>“那么你就审判你自己呀！”国王回答他说。“这可是最难的了。<strong>审判自己比审判别人要难得多啊！你要是能审判好自己，你就是一个真正有才智的人。</strong>”“我吗，随便在什么地方我都可以审度自己。我没有必要留在这里。”</p>
</li>
<li><p>“你为什么喝酒？”小王子问道。“为了忘却。”酒鬼回答。小王子已经有些可怜酒鬼。他问道：“忘却什么呢？”酒鬼垂下脑袋坦白道：“为了忘却我的羞愧。”“你羞愧什么呢？”小王子很想救助他。“我羞愧我喝酒。”酒鬼说完以后就再也不开口了。</p>
</li>
<li><p>“那当然。如果你发现了一颗没有主人的钻石，那么这颗钻石就是属于你的。当你发现一个岛是没有主的，那么这个岛就是你的。当你首先想出了一个办法，你就去领一个专利证，这个办法就是属于你的。既然在我之前不曾有任何人想到要占有这些星星，那我就占有这些星星。”</p>
</li>
<li><p>“我干的是一种可怕的职业。以前还说得过去，早上熄灯，晚上点灯，剩下时间，白天我就休息，夜晚我就睡觉…”“那么，后来命令改变了，是吗？”点灯的人说：“<strong>命令没有改，惨就惨在这里了！这颗行星一年比一年转得更快，而命令却没有改。</strong>”“结果呢？”小王子问。“结果现在每分钟转一圈，我连一秒钟的休息时间都没有了。每分钟我就要点一次灯，熄一次灯！”</p>
</li>
<li><p>“告诉你，我知道一种能使你休息的办法，你要什么时候休息都可以。”“我老是想休息。”点灯人说。因为，一个人可以同时是忠实的，又是懒惰的。小王子接着说：“你的这颗行星这样小，你三步就可以绕它一圈。你只要慢慢地走，就可以一直在太阳的照耀下，你想休息的时候，你就这样走…那么，你要白天又多长它就有多长。”“这办法帮不了我多打忙，生活中我喜欢的就是睡觉。”点灯人说。“真不运。”小王子说。“真不走运。”点灯人说。“早上好。”</p>
</li>
<li><p>“您的星球真美呀。上面有海洋吗？”“这我没法知道。”地理学家说。“啊！”小王子大失所望。“那么，山脉呢？”“这，我没法知道。”地理学家说。“那么，有城市、河流、沙漠吗？”“这，我也没法知道。”地理学家说。“可您还是地理学家呢！”“一点不错，”地理学家说，“但是我不是探察家。我手下一个探察家都没有。地理学家是不去计算城市、河流、山脉、海洋、沙漠的。地理学家很重要，不能到处跑。他不能离开他的办公室。但他可以在办公室里接见探察家。他询问探察家,把他们的回忆记录下来。如果他认为其中有个探察家的回忆是有意思的，那么地理学家就对这个探察家的品德做一番调查。”“这是为什么呢？”“因为一个说假话的探察家会给地理书带来灾难性的后果。同样，一个太爱喝酒的探察家也是如此。”“这又是为什么？”小王子说。“因为喝醉了酒的人把一个看成两个，那么，地理学家就会把只有一座山的地方写成两座山。”</p>
</li>
<li><p>地球可不是一颗普通的行星！它上面有一百一十一个国王（当然，没有漏掉黑人国王），七千个地理学家，九十万个实业家，七百五十万个酒鬼，三亿一千一百万个爱虚荣的人，也就是说，大约有二十亿的大人。</p>
</li>
<li><p>“人在什么地方？”小王子终于又开了腔。“在沙漠上，真有点孤独…”“<strong>到了有人的地方，也一样孤独。</strong>”蛇说。</p>
</li>
<li><p>小王子瞅着这些花，它们全都和他的那朵花一样。“你们是什么花？”小王子惊奇地问。“我们是玫瑰花。”花儿们说道。“啊！”小王子说…。<br>他感到自己非常不幸。他的那朵花曾对他说她是整个宇宙中独一无二的一种花。可是，仅在这一座花园里就有五千朵完全一样的这种花朵！小王子自言自语地说：“如果她看到这些，她是一定会很恼火…她会咳嗽得更厉害，并且为避免让人耻笑，她会佯装死去。那么，我还得装着去护理她，因为如果不这样的话，她为了使我难堪，她可能会真的死去…”接着他又说道：“我还以为我有一朵独一无二的花呢，我有的仅是一朵普通的花。这朵花，再加上三座只有我膝盖那么高的火山，而且其中一座还可能是永远熄灭了的，这一切不会使我成为一个了不起的王子…”于是，他躺在草丛中哭泣起来。</p>
</li>
<li><p>什么叫‘驯服’呢？”“这是已经早就被人遗忘了的事情，”狐狸说，“它的意思就是‘建立联系’”“建立联系？”“一点不错，”狐狸说。“对我来说，你还只是一个小男孩，就像其他千万个小男孩一样。我不需要你。你也同样用不着我。对你来说，我也不过是一只狐狸，和其他千万只狐狸一样。但是，<strong>如果你驯服了我，我们就互相不可缺少了。对我来说，你就是世界上唯一的了；我对你来说，也是世界上唯一的了。</strong>”“我有点明白了。”小王子说，“有一朵花…，我想，她把我驯服了…”</p>
</li>
<li><p>“我的生活很单调。我捕捉鸡，而人又捕捉我。所有的鸡全都一样，所有的人也全都一样。因此，我感到有些厌烦了。但是，如果你要是驯服了我，我的生活就一定会是欢快的。我会辨认出一种与众不同的脚步声。其他的脚步声会使我躲到地下去，而你的脚步声就会象音乐一样让我从洞里走出来。再说，你看！你看到那边的麦田没有？我不吃面包，麦子对我来说，一点用也没有。我对麦田无动于衷。而这，真使人扫兴。但是，你有着金黄色的头发。那么，一旦你驯服了我，这就会十分美妙。麦子，是金黄色的，它就会使我想起你。而且，我甚至会喜欢那风吹麦浪的声音…”</p>
</li>
<li><p>“请你驯服我吧！”他说。“我是很愿意的。”小王子回答道，“可我的时间不多了。我还要去寻找朋友，还有许多事物要了解。”<strong>“只有被驯服了的事物，才会被了解。”</strong>狐狸说，“人不会再有时间去了解任何东西的。他们总是到商人那里去购买现成的东西。因为世界上还没有购买朋友的商店，所以人也就没有朋友。如果你想要一个朋友，那就驯服我吧！”“那么应当做些什么呢？”小王子说。“应当非常耐心。”狐狸回答道，“开始你就这样坐在草丛中，坐得离我稍微远些。我用眼角瞅着你，你什么也不要说。话语是误会的根源。但是，每天，你坐得靠我更近些…”</p>
</li>
<li><p>第二天，小王子又来了。“最好还是在原来的那个时间来。”狐狸说道，“比如说，<strong>你下午四点钟来，那么从三点钟起，我就开始感到幸福。时间越临近，我就越感到幸福。到了四点钟的时候，我就会坐立不安；我就会发现幸福的代价。</strong>但是，如果你随便什么时候来，我就不知道在什么时候该准备好我的心情…应当有一定的仪式。”“仪式是什么？”小王子问道。“这也是一种早已被人忘却了的事。”狐狸说，“它就是使某一天与其他日子不同，使某一时刻与其他时刻不同。比如说，我的那些猎人就有一种仪式。他们每星期四都和村子里的姑娘们跳舞。于是，星期四就是一个美好的日子！我可以一直散步到葡萄园去。如果猎人们什么时候都跳舞，天天又全都一样，那么我也就没有假日了。”</p>
</li>
<li><p>“再去看看那些玫瑰花吧。你一定会明白，你的那朵是世界上独一无二的玫瑰。你回来和我告别时，我再赠送给你一个秘密。”于是小王子又去看那些玫瑰。“你们一点也不象我的那朵玫瑰，你们还什么都不是呢！”小王子对她们说。“没有人驯服过你们，你们也没有驯服过任何人。你们就象我的狐狸过去那样，它那时只是和千万只别的狐狸一样的一只狐狸。但是，我现在已经把它当成了我的朋友，于是它现在就是世界上独一无二的了。”这时，那些玫瑰花显得十分难堪。“你们很美，但你们是空虚的。”小王子仍然在对她们说，“没有人能为你们去死。当然罗，<strong>我的那朵玫瑰花，一个普通的过路人以为她和你们一样。可是，她单独一朵就比你们全体更重要，因为她是我浇灌的。因为她是我放在花罩中的。因为她是我用屏风保护起来的。因为她身上的毛虫（除了留下两三只为了变蝴蝶而外）是我除灭的。因为我倾听过她的怨艾和自诩，甚至有时我聆听着她的沉默。因为她是我的玫瑰。</strong></p>
</li>
<li><p>“再见了。”小王子说道。“再见。”狐狸说。“喏，这就是我的秘密。很简单：<strong>只有用心才能看得清。实质性的东西，用眼睛是看不见的。”</strong>“实质性的东西，用眼睛是看不见的。”小王子重复着这句话，以便能把它记在心间。“正因为你为你的玫瑰花费了时间，这才使你的玫瑰变得如此重要。”“正因为你为你的玫瑰花费了时间…”小王子又重复着，要使自己记住这些。“人们已经忘记了这个道理，”狐狸说，“可是，你不应该忘记它。你现在要对你驯服过的一切负责到底。你要对你的玫瑰负责…”“我要对我的玫瑰负责…”小王子又重复着……</p>
</li>
<li><p>“只有孩子知道他们自己在寻找什么。”小王子说，“他们为一个布娃娃花费不少时间，这个布娃娃就成了很重要的东西，如果有人夺走的他们的布娃娃，他们就哭泣…”</p>
</li>
<li><p>这是一位贩卖能够止渴的精制药丸的商人。每周吞服一丸就不会感觉口渴。“你为什么卖这玩艺儿？”小王子说。“这就大大地节约了时间。”商人说，“专家们计算过，这样，每周可以节约五十三分钟。”“那么，用这五十三分钟做什么用？”“随便怎么用都行。…”小王子自言自语地说：“<strong>我如果有五十三分钟可支配，我就悠哉游哉地向水泉走去……</strong>”</p>
</li>
<li><p>“星星是很美的，因为有一朵人们看不到的花…”我回答道：“当然。”而我默默地看着月光下沙漠的褶皱。“沙漠是美的。”他又说道。确实如此。我一直很喜欢沙漠。坐在一个沙丘上，什么也看不见、听不见。但是，却有一种说不出的东西在默默地放着光芒……“使沙漠更加美丽的，就是在某个角落里，藏着一口井……”</p>
</li>
<li><p>由于看到他稍稍张开的嘴唇露出一丝微笑，我又自言自语地说：“在这个熟睡了的小王子身上，使我非常感动的，是他对他那朵花的忠诚，是在他心中闪烁的那朵玫瑰花的形象。这朵玫瑰花，即使在小王子睡着了的时候，也象一盏灯的火焰一样在他身上闪耀着光辉…”这时,我就感觉到他更加脆弱。应该保护灯焰:一阵风就可能把它吹灭…</p>
</li>
<li><p>“我正需要喝这种水。”小王子说：“给我喝点…”这时我才明白了他所要寻找的是什么！我把水桶提到他的嘴边。他闭着眼睛喝水。就象节日一般舒适愉快。<strong>这水远不只是一种饮料，它是披星戴月走了许多路才找到的，是在辘轳的歌声中，经过我双臂的努力得来的。</strong>它象是一件礼品慰藉着心田。在我小的时候，圣诞树的灯光，午夜的弥撒的音乐，甜蜜的微笑，这一切都使圣诞节时我收到的礼品辉映着幸福的光彩。</p>
</li>
<li><p>“我很高兴，你找到了你的机器所缺少的东西。你不久就可以回家去了…”“你怎么知道的？”我正是来告诉他，在没有任何希望的情况下，我成功地完成了修理工作。他不回答我的问题，却接着说道：“我也一样，今天，要回家去了…”然后，他忧伤地说：“我回家要远得多…要难得多…”</p>
</li>
<li><p>“人们眼里的星星并不都一样。对旅行的人来说，星星是向导。对别的人来说，星星只是些小亮光。对另外一些学者来说，星星就是他们探讨的学问。对我所遇见的那个实业家来说，星星是金钱。但是,所有这些星星都不会说话。你呢，你的那些星星将是任何人都不曾有过的…”</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>　　阅读的时候没有整段摘录的习惯，通常是把作者的意思用自己的话语转述一下，尽可能的简洁，把书越读越薄。但，《小王子》，精美，超凡脱俗，真情，哲理，美到不能自已。太美的东西，是不敢去触碰的。于是，和盘托出，尽可能完整的把这种美呈现出来。</p>
</]]>
    </summary>
    
      <category term="小王子" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%B0%8F%E7%8E%8B%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[行走在希望与失望之间]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/10/17/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/10/17/</id>
    <published>2015-10-17T03:28:40.000Z</published>
    <updated>2015-10-17T03:31:00.594Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　最近忙碌于各种网申、测评、笔试、面试的事情上，可能多数的人更关心的是这件事情的结果，这点很容易理解，潜意识中还是有比较的心理在里头，我也会重视结果，但是收获最多的还是这个过程。经历每一次的希望、失望，反思之后，总能够看到一个原来没有看到的自己。可能对于有些人来说这是一件非常容易的事情，但是对于另一些人来说是很难的事情。不管是很容易还是很难，其实每一个人都非常的努力，毕竟有关于个人的未来，我不过是其中之一。<br>　　这个过程中，脑海中时刻冒出了很多的想法，有些是提醒自己可能会掉下去的陷进，有些是一些理性的认知，有些是关于心态的调整，我选择在还没有忘记的时候把它们记录下来，因为这背后伴随着成长。</p>
<p><img src="http://i11.tietuku.com/c58a7433e8f55e61.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<ul>
<li><strong>理性认清自己，放低心态</strong>；记得几年前毕业时候的心思，那时候感觉整个世界都是自己的，好像无所不能，好像企业、他人都等待着自己去拯救，心气很高，觉得前途就是一片光明。呵~，那时候的想法真好，只是不存在于现实当中。慢慢的，学会了放下心高气傲，变得收敛、沉稳，理性的认清自己，尊重他人，同时不贬低自己。</li>
<li><strong>始终清晰目标</strong>；想要什么？又不想要什么？我不再请教他人“我该如何做出选择”，更多的是跟从自己的内心。有时候也会迷失在一些选择当中，不清楚该如何决策，但是每一次停下来想一想自己的目的地，发现原来没有那么多的纠结，纠结仅仅是忘了当初的自己究竟为了什么而出发。</li>
<li><strong>看上去好的并非真的就好，反之亦然</strong>；蜂拥，这是每一个人时常看到的场景，每一次心底都会冒出“压力好大、竞争激烈”的想法，甚至于有时候明知道是盲从，还一头扎进去出不来。如果说看上去好的不一定是好的，那么多少有些自我安慰的嫌疑，但稍等，这里还有句话，一切都是最好的安排。如果几年前自己是另外一种情况的话，那么现在的自己可能还过着无意识、无忧愁的生活，但那样的生活是自己真正想要的吗？而现在的我应该庆幸才是。这一点同样适用另一种说法。</li>
<li><strong>即便希望渺茫都要全力以赴</strong>；很多时候就想放弃，因为希望渺茫，甚至于看不到任何的希望，所以都懒得去看一眼。但是有些时候只是看上去没有希望而已，如果你真的也相信如此而放弃了，那就真的是没有希望了。全力以赴，这算是宣誓吗？不是，它于我是行动。</li>
<li><strong>别人眼中的你并非真实的你</strong>；昨天看到HR对我的评价：性格外向、心态较低。第二点心态较低是自然的，和自卑无关，这两者的差别在于，自信和心态较低可以共存，而和自卑对立。第一点性格外向，这是我第一次听到这样的评价，也许他是从我自信、大声讲话中认识到的我，可熟悉我的朋友非常清楚，那并非真实的我。由此，即便是阅人无数的HR对自己的评价都不完全是正确的，那么他人的评价呢？所以，不为他人的否定而否定自己，不为他人的肯定而不能自已，那并非真是的你！</li>
<li><strong>承受、释放压力</strong>；被拒是常事，没有回应是常事，早也已习以为常，压力在所难免，关键是，受挫N次之后，还能鼓起勇气尝试N+1、N+2…直到达成自己的目的。压力下，会焦虑，会忘记去思考自己的处境，但是历经这些之后的思考，确实有收获成长。看到自己的问题，认识到自己，这都是挫折背后所蕴藏的机会。关键在于，不要被压力蒙蔽了眼睛而错失了一次又一次成长的机会。</li>
<li><strong>拒绝之后，还有勇气说出感谢</strong>；说说自己的经历吧，中间有一场宣讲会，感觉有面试机会的可能性很大，但是结果还是失望。十分不解，于是发短信问一问HR差距在哪里，希望争取一下的同时还帮助自己认识自己，洋洋洒洒200字的短讯发出去，漫长等候收回来冷冰冰的“不太适合，不好意思”八字，没有解释原因。人有时候会失去理性，当时就差不多是那样的一种心态，但最终控制住了，因为我看到了自己没有因为别人的否定而否定自己，于是理性的回复了“谢谢”和“祝福”。这背后可能是勇气，但体现的是胸怀。</li>
<li><strong>理解不理解，因为彼此处境不同</strong>；有着不同的经历，有着不同的立场，而且很难做到真正的把自己投入到他人的处境，真正为他人去考虑，不理解由此而来。如果较真，那就是和他人过不去，与此同时也是和自己过不去，但转念反思一番，无论是家庭内部或是恋人之间，好像没有谁就必须理解谁，否则就陷入了“道德绑架”的陷进，于是释怀。</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　最近忙碌于各种网申、测评、笔试、面试的事情上，可能多数的人更关心的是这件事情的结果，这点很容易理解，潜意识中还是有比较的心理在里头，我也会重视结果，但是收获最多的还是这个过程。经历每一次的希望、失望，反思之后，总能够看到一个原来没有看到的自己。可能对于有些人来说这是一件]]>
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="求职" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/"/>
    
      <category term="研究生涯" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[写作马拉松，体验和收获]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/10/03/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/10/03/</id>
    <published>2015-10-03T01:08:08.000Z</published>
    <updated>2015-10-03T01:32:46.136Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>本文系10月1日写作马拉松后的总结，通过语音写作的方式表达出来。关于写作马拉松的数据可以看这里：<a href="http://weibo.com/p/10080830a994ef783d6ac37bd2713be67611f7?k=%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%A9%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE&amp;from=501&amp;_from_=huati_topic" target="_blank" rel="external">#写作马拉松#</a></p>
</blockquote>
<p>　　昨天是国庆，一群人采用了一种与过往不一样的方式庆祝了这个节日：<strong>写作马拉松</strong>。考验了专注写作的能力、思维能力、耐力。像这样一种有趣的事情，我自然不会错过，所以没有犹豫就体验了一下。原计划是挑战半程马拉松，因为担心完成不了全程。但是到下午3点的时候，半程马拉松已经挑战完毕，而后面自己列的框架有没有写完，所以选择了继续挑战，到晚上8点的时候，全程马拉松挑战完成。这是昨天的一个基本概况。关于写作的内容更多的是一些过往、现状还有对未来的点滴思考。也可以说从各个方面把自己的经历和收获做了一个梳理。这是一件很简单的事情，当然，我不是指写作马拉松简单，而是我选择了一种更简单的方式来挑战写作马拉松。日后再次挑战的话，会考虑写一些其他方面的内容。因为回忆过去或者从自身上找出一些问题和优势还是相对来说比较容易的。但是如果写一些其他方面的内容，比如说对于近期学习内容的一个梳理和总结，或是针对于某一个主题的想法，这些则对我而言相对较难。</p>
<p>　　挑战完成之后，不管写的内容是什么，在这个过程中还是有了很多的体验与感悟。说一说自己的成就，可能更多的体现在字数的突破。首先是总的字数突破，其次是语音写作的耐力和写作量也相应的有了新进展。在之前的话，自己每天会安排半个小时到一个小时的时间完成3000以上的字数挑战，这样的习惯坚持了80多天，收获颇多。当然，昨天有一点不好的地方就是，前期使用键盘并不效率，或者说非常缓慢，导致使用快7个小时的时间才完成了半程马拉松，但是之后，一听到剑飞的指点之后，把语音写作结合了起来，速度就快了很多，用5小时的时间写下了3万字。这其中有将近两个半小时的时间写下了14000字，这是一个很大的突破。</p>
<p>　　这些突破实际意义上可能不是那么特别，只不过是尝试了一些自己原来没有做过的事情，好比自己之前没有体验过写作马拉松一样。之前看到有很多小伙伴们的一个写作框架，基本围绕这两个维度来展开。一个是时间维度，也就是说，过去现在以及未来3个维度，针对过去可能更多的是回忆一些美好的事情，找寻可能已经忘记的记忆。对于现在，更多的是给予理性的认识和思考，而关于未来可能是一种美好的憧憬。另外一个维度就是领域维度，除了学习成长方面的想法，还有诸如工作事业家庭生活等方面的思考。其实这两个维度基本就囊括了个人的全部了。昨天在写的时候我考虑到这个问题，是放在晨间日记那一部分的，关于晨间日记又有了新的认识。以前可能自己没有太过在意这个地方，现在的话，自己可能考虑到也是这两个维度。也就是说，利用晨间日记来搜集自己大脑中潜在的一些想法，而这些想法我们平时可能意识不到。如果长时间的坚持晨间日记写作的话，那么有可能，我们会找出某一类想法中的共同点，这样我们就可以对自己有一个更为清晰的认识。之前看到过有人在知乎上问关于自己目标的一个事情，然后底下有评论告诉他，<strong>你的目标别人不可能知道，只有你自己。</strong>也就是说，想要找到答案的话，那么只有问你自己才能得到你想要的一个答案。所以更多的时候，我们要去找到一些问题的解决方案时候，只要从自身去找到问题，然后找到一种解决方案。因为<strong>很多时候方法并不会来自别的地方或者他人的一些看法，更重要的是来自于自己的一个思考和认识。</strong>晨间日记恰好是这样一个很好的方式，帮你梳理过去，认清现在，最后有关于梦想和微梦想这方面，是基于未来的考虑。比如说，一旦你有什么小的想法，或者想要做的事情你都可以记录在晨间日记里，隔一段时间之后整理一下，记录下来那些你想做的事情，放到目标里面，等到时机成熟的时候去实现它，兑现自己给自己的承诺。这是有关于写作内容的一点看法。此外，除了这个方面之外，我会回忆起自己已经做过的事情或者过去的一些经历。利用这次的机会进行梳理一番，梳理完了之后以现在的视角去思考过去的那一个事情，看看自己哪些地方做得好的，哪些地方做得不够好，来帮助自己改进。从这个纬度来说，也是我们做回顾的事情。最重要的是，你要从自身去考虑，找到自己的优势，发现自己的问题，并找到解决该问题的方法。</p>
<p>　　有关于写作本身的一个体验，也有了一些收获，下面列举一下：</p>
<ul>
<li><strong>写作的过程须专注；</strong>所谓专注指的是要排除一些干扰，尽管最近的7天是一个放假的时间，但还是很难避免一些外在因素的干扰，因为写作马拉松要耗费将近一整天的时间来完成这样一种挑战。在这一整天里，我们很难享受到没有干扰的环境。甚至于昨天在看到小伙伴们写作的时候，她还是边工作边写作的，这让我非常的敬佩！因为对于我来说，可能没有那么多的干扰。我用不着工作，或者说什么也不用做，只要专注于写作就行了，这方面不存在太大的问题。但是对于那些既要工作或者因为有一些其他事情的小伙伴儿，抗除干扰其实还是非常重要的。我自己就深有体会，工作之后你很难想有一个宝贵的完全属于自己的整块的时间，更多的时候是因为各种各样的事情被打断，这是让多数人都不愉快的事情。所以找一个安静的环境比较重要。</li>
<li><strong>休息的时间不能太长；</strong>我们可以专注地做一件事情，但是人的大脑注意力是有限的，即便是排除了外界的一些干扰，我们很难做到长时间地保持专注。长期的写作对大脑的考验非常大。在写作的过程中，我们要时不时的停下来休息。我看到有小伙伴们采用番茄工作法的方式，提高了工作效率，她采用的是40+10的一个模式，这样的模式非常好，可以保证写作的一个节奏问题。在写作的40分钟内完全专注，然后静静的休息10分钟，这可以让自己不至于太过劳累。我的一个体验就是，这个休息的时间不能长，5到10分钟最好，因为如果时间太长的话，那么我们的思路就断了，可能我们专注地去写作的时候，写着写着就灵感就出来了。但是如果写累了的话，那么就要被迫停下来休息，而如果休息时间过长，我们上一段儿的思绪也可能就断了，一旦思路断了，很难再次连续起来，或者说至少要10分钟左右的时间才能连续起来，这就大大降低了写作的一个效率。写作马拉松耗时很长，可能需要耗费一整天的时间（当然那些写作特别快的也就例外了，昨天还有小伙伴一直写到凌晨的，对于这样的精神，我感觉到十分的敬佩），如果不重视效率问题，那么有可能难以完成挑战，会让自己产生挫败感。其实如果稍稍在一些地方注意一下的话，完成写作马拉松还是很有希望的。这些细节的地方，比如说工具的使用，或者调整好自己的一个写作节奏等。</li>
<li><strong>这非常烧脑；</strong>写作本来是要耗费体能和大脑的，因为思考的强度非常大，有些可能也不经过思考，大脑想到什么就会把它写下来，但这好像也是一个思考的过程。一整天如果都保持这样一种思考的强度的话，对于大脑的耐力确实提出了很高的要求，思维的专注力也是。之前我是没有这样的经历，就说一整天都在写作这样的经历是完全没有的，基本感受不到。写一整天会给自己大脑造成多大的负荷，完全没有这样的感觉。但是有了这一次体验之后，明显就感觉到确实是一件相当烧脑的事情。写完之后大约50分钟大脑感觉还没有完全恢复过来，就是处于一种热的状态，很难用言语去表述清楚。当然也有可能和我写作的时长有关系，因为在最后一段的时候，我采用的是语音写作的方式，而写作的时长延长到了2小时16分钟，写下了14000字的样子。这么长时间对着手机说话的话，确实是一件非常耗费体能脑力的事情。尽管自己坚持了80多天语音写作，但只不过那些只是短时间的，最长时间也不过是两个小时，两个小时是原来的一个时间段，实际上是刚开始写的时候，花了两个小时的时间才写下了3000字，那时候的密度不会像这次这么大，这次是每个小时保持7000字左右的一个速度，对个人的考验还是非常大的。</li>
<li><strong>写完之后会有成就感；</strong>昨天看到一位小伙伴们说这样的一句话，“完成了这样一次挑战之后，即便这个国庆没有做其他的事情那么也不会怪罪自己了。”其实就是这样一种心理。我一开始的时候选择挑战半程马拉松，因为觉得自己不可能完成全程马拉松。可以想象一下，当自己把一件自己觉得不可能的事情做到了之后，这样的成就感也就自然出现了。可能有不少人的价值观里头有成就感这样一个关键词。问题是成就感来自哪里呢？来自于别人的评吗？不！我完全不这么认为！搁在之前我会有这样的认识，但是后来我认真思考成就感这个问题之后，发现所谓的成就感，并不会来自别的地方，更多的是自己做成了某件事情的成就给自己所带来的成就感。我在今年给自己创造了很多的成就感，比如说打字速度的提升，比如说跑步距离和时长的一个突破，比如说写了一些质量还可以的文章，比如说自己学会了某一种方法帮助自己解决了某一个问题等等。当你去做成这些即便是看似很小的事情之后，这种成就感也就随之而来。</li>
</ul>
<p>　　当然在这个过程中我也暴露了不少问题。除了接下来需要提高键盘写作的效率外，典型的一个问题就是一开始并没有利用自己的优势来做这样的一件事情。为什么这么说呢？我这次选择的挑战是语音写作结合键盘写作的方式来完成这样一种挑战，因为剑飞提到，光用语音写作可能很容易失败。而我之前也没有语音写作长时间写大量文字这样的一个经历，更多的时候是短时间内写少量的字数。这次的挑战我在一开始选择了更多的依靠键盘，因为自己觉得打字速度还勉强过得去，不至于会很严重的降低自己写作的一个速度，中午在写完了半程马拉松之后，给剑飞反馈了一下写作的结果，但是剑飞惊叹我的龟速。囧囧。然后当我看到别的小伙伴们所耗费的时间之后，确实发现自己耗费的时间比别人要长很多。所以到了下午的时候，我采取了另外一种方式，也就是使用用我擅长的语音写作来继续完成这样一种挑战，速度就明显提升了很多。从最终的数据结果来看，同样5小时左右的时间，但是语音写作的速度大概是键盘写作的3倍，这是之前自己没有意识到的一个问题。之前自己只是知道语音写作要比键盘写作效率很多。但昨天写作的时候显然忽略了这样一种优势，没有把自己的优势发挥出来，直到下午完成下半部分挑战的时候才意识到。所以这种经历也告诫自己，<strong>一定要发挥自己的长处，做擅长的事情来帮助自己达成目标。</strong></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>本文系10月1日写作马拉松后的总结，通过语音写作的方式表达出来。关于写作马拉松的数据可以看这里：<a href="http://weibo.com/p/10080830a994ef783d6ac37bd2713be67611f7?k=%E5%86%]]>
    </summary>
    
      <category term="写作马拉松" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%A9%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[写作马拉松，部分内容分享]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/10/02/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/10/02/</id>
    <published>2015-10-02T12:54:23.000Z</published>
    <updated>2015-10-02T12:57:06.264Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>   背景：以下是从昨天写作马拉松文字中摘录的部分内容，主要是自己成长过程中的一些经历、收获和感悟。分享出来，希望大家能从我的经历和收获中得到些许启发。</p>
</blockquote>
<p>　　开篇：今天是国庆，已经差不多忘记了去年的这个时候自己在干什么了，要是使劲回想的话，应该是可以想起来的，但是显然我不想那么做，我更希望的是，自己可以专注在当下，享受这一个国庆，用一种不同的方式来记住这个别样的国庆。<strong>写作马拉松，这是以前从没有做过的事情，也突破了以往的所有经历，为的就是体验不同事情。</strong>与此同时，还可以用这样的方式记住这个国庆，记住自己努力过的痕迹。于我来说，这比起外出旅游或是干一些其他的事情更具有意义。之所以这么说，是因为自己已经忘记了两三年前出去旅游的那一件事情了，你看吧，我是多么的健忘呢？囧……不是有意忘记的，而是这些事情没有给我留下很深的印象，同时，当时的自己还没有开始记录，所以自然不记得很多曾经已经发生的事情，如同所有人忘记了很多过去的美好一样，这是再常见不过的事情了。因为我们都不过是普通人，记忆空间有限，存不下所有的事情。充其量也只是一些碎片而已。但是，我向来倔强，不那么容易就屈服，记不住那就不记了，或者忘记了就让它忘记了，显然这不是我的风格，我希望在这个特别的时间里，这件特别的事情中，可以忆起一些往昔，观察一下现状，然后憧憬一下美好的未来。</p>
<p>　　不当家不知柴米油盐贵。工作之后，这点自己感受非常强烈。其实在开始的时候，我根本就不知道自己以后希望从事什么样的工作，甚至于都没有考虑过，直到当自己不得不面临每日繁重的体力工作之后，才意识到，这并不是自己想要的工作内容，才看清了这份工作的实质。在国企里面就是那样安逸，一直混迹到老。可是当看到老师傅们现在的一个状态，我瞬间想到了自己几十年后的一个样貌。换言之，如果继续留下去的话，那么他们的现在就是我的将来。而这样的状态自己完全不能接受，我不能接受自己只做一些体力劳动。也因此，我并不满足于现状，这也是我后来离开那里的一个极其重要的原因。但是此时的自己已经没有了任何的退路，想到过去从商，但是不知道如何做起，也没有积累人脉和一些必要的资源，所以这样的想法基本上完全否定了。也想到过，一旦自己就这样出去了，那自己能够做一些什么呢？我没有答案，外面招聘销售的很多，但是，一想到自己的性格和说话做事的方式，还是算了，这样的打算也只好作罢。那么自己的出路在哪里呢？我一度恐慌过、焦虑过，也备感压力和窒息过，唯独非常清楚的一点是，我必须要离开这个地方。但是有关于离开的方式，其实我也没有想好，不清楚自己的出路究竟在哪里。在那些普通的日子里，挣扎了好久，每天都备受煎熬。但是有一句话，叫做天无绝人之路。某天想起临近毕业的时候班主任告诉自己的话，“专科生是可以考研的，工作满两年之后就可以直接考”。我欣喜万分，因为没准这就是一个极好的离开的理由呢？仿佛就是在绝境中看到的曙光。确实，后来也证明了这一点。我并没有选择立即离开，因为我知道，如果就这样离开了的话，自己生存都是最大的困难。这是基于对自己的一个基本的认识。所以<strong>我选择了去沉淀自己，希望利用好自己的时间，去做自己擅长做的事情，也许会给自己一些惊喜呢？而这样的信念一直把我推到了今天。</strong></p>
<p>　　回想起考研的经历，算是比较艰辛的，比起本科生考研，自己背负的压力更大一些，因为一方面要照顾自己的工作，与此同时还要利用空余的时间复习。所以后来是，我没有给自己留下了任何的娱乐的时间，中间好多次同事约自己出去玩，但是因为迫于考研压力就都拒绝了。每天把自己关在房间里面专心的复习，不让任何人的打扰，也断绝了和外界的任何联系，老同学和好朋友都断了联系，甚至于自己的家人也被自己搁置在了一边。庆幸的是，家人和朋友都接受了自己这样一种状态。当时给自己就一个要求，不能浪费时间，要利用好自己的一切的时间。至今，自己依旧是沿袭了这样的要求。那时候的复习就是看书，经常就是背着书包骑车去很远的学校找个氛围好的自习室学习，基本一去就是一整天，不上班的时候日日如此。所以，现在考研留给自己印象最多的就是，骑着自行车，背着黑书包的青年，来回穿梭学校和居住的地方这样一种画面。甚至于在某个阳光明媚的下午，带上词汇书，去河边独自背诵单词，累了就听一段，后来不管是吃饭、走路过程中，脑海里时不时地冒出“新东方”、“俞敏洪”、“大学英语四级词汇”这样的字眼，听到想吐的感觉，熟悉到就差脱口而出的这样一种程度。每天夜晚则独自一人坐在书桌前，一杯茶、一本书、一支笔，即便不复习也不离开座位。因为不让自己离开，即使没有效果也要逼迫自己，自律能力也在那时候得到了很大的提升。也有劳累的时候，但每一次都会想想自己的目标，想到自己还有希望，就会发奋复习。<strong>更多的是孤独，没有人可以倾诉，也没有人能够理解这样的孤独，因为每个人的处境不一样。</strong></p>
<p>　　孤独和不理解，这些其实我都能够接受，这个过程中最让我所接受不了的是外界让自己不能专心复习，由此产生焦虑、烦躁和过分的担忧。那时候还不能很好的处理这个问题。外界的因素也是多方面的，涉及到个人隐私，就不详述。直到今天，我没有怎么和他人提起过这些经历。因为我知道没有人会理解压力也好，焦虑也好，煎熬也好，别人不会关心你遇到了什么麻烦，仅仅只是希望看到你所努力的结果。所以，我通常仅仅只是轻描淡写的说出来自己当时付出了一些努力就罢言。</p>
<p>　　毕竟，终究是走过来了，中间有太多的艰辛的没有人能够理解，更多的是痛苦，而那些在今天看来更是一种幸福，因为有目标，因为有希望。其实非常感谢自己那一两年的成长，因为那是我为数不多的对我产生影响很大的一个决定，这样的决定今天看来也是无比正确的。至少这个决定，我经过慎重思考，反复权衡，最后理性做出来的。幸运的是，我用理性战胜了迷茫和浮躁的心理，走出了一条属于自己的再正确不过的道路。而后，<strong>有好多人羡慕我能够改变自己的轨迹，其实我想说，没有什么好羡慕的，因为每一个人都可以做到。</strong>问题是你要想清楚你自己该走什么样的道路。上一次在知乎上回答了一个问题，那是和自己经历非常像的同学，因为薪水太低，看不到希望而迷茫。当时的我，除了不满意工作性质之外，还有一个潜在的因素就是自己的薪水太低。而今天看来，这一因素其实不是充分的理由，不算最终到手多少，就按照时间来衡量薪水的话，自己当时的薪水比起其他的同学还要高。那时候自己抵制不了其他同学刚毕业就4-5K的收入的诱惑，这之间的落差让人非常难以接受。难以接受的原因竟然非常的可笑，因为我一直想着，自己是班级的第一名，应该比大家找到更好的工作、得到更多的薪水才是，结果却不是这样。所以这样的心理落给自己带来了很大的压力，甚至于很长一段时间不敢跟同学提及自己的工作。而当时那样的想法现在看来竟然是那么的幼稚。换一个角度来想，其他同学的高薪水都是从各种加班中累计得到的，自己不但没有什么加班，反而是一个月仅仅上15天的班，薪水也过得去，这样算来的话，自己还是非常幸运的，要知道，以后的工作中，再不会遇到一个月只上半个月班的工作了，而且发的是全月的薪水。这一点直到自己快要离开的时候才想明白。所以有时候，不要和别人比较。因为一方面，那些比你好的人只不过是看上去比你好而已；另外一方面，我们也无需和别人比较什么，就好比你不会和巴菲特去比财富一样。</p>
<p>　　经历考研之后，我变得更加的理性了。<strong>并不是因为考研这件事情本身带给了我什么，更多的是，自己思想的一个启蒙，开始思考自己的未来，不轻浮、不焦躁、不盲从，理性的看待自己所面临的一个处境，安静下来，努力找到一条属于自己的道路。</strong>如果说，高中是成长的启蒙，那么工作之后的这一个经历就是一个蜕变，由内向外的蜕变。甚至于一位同事给出这样的形容，“华丽的转身！”我不敢接受这样的词汇，因为这仅仅是我成长比其他人慢所必须做出的一个努力的结果。我的潜意识告诉我，“你落后了，需要追赶其他人！”于是，为了这样的信念，把我从过去推到了现在，从活在自己的世界里推到了活在这个真实的世界里。那几年里，我听到最多的就是，“你只活在了你的世界里”。这句话很重，意味着别人说自己与外界的社会是脱离的，或者说自己一直留在无菌的温室里，没有经受过外界的风雨洗礼，无法正常的成长。这是别人的评价。但是，我从来没有接受这样的评价，我清楚的知道，我并没有只活在自己的世界里，更多的时候是生活在自己的小世界里。这两者之间有很大的差别，差别在于，前者是真的与外界没有任何的瓜葛，无法正常健康的成长；后者仅仅只是自己在寻找一个平和宁静的环境，让自己安静的做一些自己想做的和该做的事情。好在我并没有收到外界评价的影响，时至今日，不会再有人会怀疑我当时的决定了，因为也无需怀疑什么，<strong>走出来了之后，别人给予更多的最终还是肯定与欣赏。</strong>其实在一开始的时候，我并不是为了获得别人的肯定，仅仅只是希望自己可以改变一下自己的生命轨迹。</p>
<p>　　有了这样的努力和成就之后，我意识到，原来真的可以做出一些改变。即便是对于专科生考研有一定的限制，即便是有很多的困难，回想一下，这些阻碍都不过是过眼云烟，过去了，也就真的是那么回事了。这是一段非比寻常的经历，我指的并不是专科考研就多么厉害。重要的是，这件的经历告诉自己，原来有时候的一些障碍，不过是自己给“做不到”这个说法的一个借口而已。对于考研本身，真的不是一件多么可以值得庆贺的事情。最大的收获是，在这件事情中，自己蜕变了，看到了原来没有看到的东西，发现自己身上原有的一些问题，打开了自己的思维。我清楚的认识到，所有的人在做任何的事情的时候，都难免受到各种各样的限制因素，但即便有这样那样的限制因素，依旧还是可以做成一些事情。为什么这么说呢？假设一下，如果我考研没有成功，那么我肯定会找出诸如“工作太忙了没有时间复习”、“专科考研非常困难”、“外界给自己带来了很大的压力”等等，这些都是客观因素的限制。但是显然，我没有把这些多数人认为的限制当成自己的限制。延伸一下，日后工作中需要作出重大决定的时候，也依旧会受到各式各样的限制，那时候所面临的局限更大。<strong>如果没有在一开始的时候，自己没有意识到戴着脚镣也可以跳舞这一个事实的话，那么最终的结果终究是一堆借口无法逃离出来。</strong></p>
<p>　　关于个人的人生，可能更多的涉及到一些价值观取向问题，在《人生的智慧》里面提到了两件事情一件是痛苦与无聊。这是阻碍人类幸福的两大障碍，当然，这两大障碍并不是孤立的，二者之间有一定的关联。如果你选择了痛苦，可能无聊就会少很多；但是如果你选择了无聊，那么痛苦也会相应少了很多。这是两种不同的生活，犹如我们好多人选择痛苦一般，为了将来过更好的生活作出不懈的努力。我自己就是这么一个状态，我希望自己处于主动的状态，不让自己闲下来，不让自己无聊，总会给自己找一点事情去做，因为无聊在我看来就是浪费时间。多数无聊的人会找一些东西来刺激自己，而所找的那些东西可能是一些没有价值的事情。比如说打牌，比如说玩游戏，或者女生最常做的一件事情就是看电视剧。这些对我来说是禁止的，因为这些事情对我没有价值，甚至安排娱乐的时间也不允许自己去做。我的一个想法是，到了不惑之年能看到生命的意义，或者回首自己这一生也要也好歹没有白过。这是我给自己提出的一个要求。当然前期的话，还是如同自己所说的，是一个漫长的积累过程。当还没有沉淀出属于自己的认识和看法的时候，最好保持沉默。做重要的事情，也就是在那篇文章中提到的，毕业之后你要做的一件事情就是<strong>学会给自己编程</strong>。我不是计算机出身的，看不懂编程，这里自然也不是聊有关于计算机方面的东西。<strong>所谓的为自己编程，在我看来，只不过是自己养成一些好的习惯，一些好的工作方式。</strong>然后，让自己的生活和工作变得更好。当然要想自己变得更好，重要的是持续的学习和总结。这就是我的个人知识管理最重要的两个步骤。</p>
<p>　　当然，<strong>改善自己生活并不是只有做好工作或学会为自己编程，而更重要的是，要平衡好自己的工作和生活。</strong>这一点实际做起来却不容易。不过我知道的，人最终都会找到一个属于自己的平衡点，这个平衡点可能大家各不相同，但是总有一个点让你感觉到非常的适应。记得在复习英语的过程中，老师最常说的一句话就是，在做阅读的时候一定要慢下来、慢下来！然后又同学会提问，老师我的问题不是慢不下来，而是快不上去！有些同学就会有这样的困扰。的确是这样的，快快到什么程度吗？慢又该慢到什么样的一个程度呢？这个很难用言语去表述清楚的，但也不是没有办法，可以通过时间去衡量的。比如说我们规定在多长时间内阅读多少文字的文章，反复练习之后你可能就能达到这个目的，一段时间之后我们就会稳定在这个点上，稳定在这个阅读速度上，这就是一个平衡点。更快的话我们可能还没有适应或者慢的话我们也无法习惯。所适应的那个点恰恰是让我们感觉到最舒适的点。好比跑步，有人跑得快有人跑得慢，但是一段时间之后，不管是快也好慢也好，最终每个人都会找到一种让自己感觉到舒服的速度。比如说我之前的速度可能是6分30秒的样子，但是一段时间之后，这个速度提快了，现在可能6分钟对我来说就非常的适应。现在如果超过了这个速度可能身体无法适应，或者造成了一些其他的困扰，诸如呼吸比较困难或人比较疲惫之类的。但是不管怎么样？我们经过一段时间尝试和实践之后，总能找到那个平衡点。甚至于很多人头疼的一件事情就是，工作之后如何平衡好工作和生活呢？每天工作八小时可能时间还不够或者有时候还会加班，这样的话家人有时候会抱怨陪伴他们的时间不够，然后我们又不得已专门找出一些时间来好好的陪伴我们的家人，因为这样的话让他们会感觉到适应一些，至少不至于看到他们被冷淡吧。但是牺牲了一些时间陪伴自己的家人之后，工作的时间可能就得不到一定的保障，而时间得不到保证的话，那么工作的效率和业绩就会存在一定的问题，因此带来工作表现就会下降的问题。在这样双重压力下，我们试图寻找的那个平衡点，就是我们平常所说的很难达到的那个点。而一段时间之后，慢慢就开始有人能适应了或者说在这两个重要方面寻求到了那个平衡点，让自己处于那个平衡点上，更舒适的工作和生活。这之间的差别仅仅在于每个人所花费的时间并不一样，有的人花些时间很长，有的人花费的时间很短，有的人费尽千辛万苦都没有实现工作和生活的平衡，而有些人则轻而易举。与此同时，这里还有另外一个维度，<strong>有可能是我们不愿意去接受找到的那个平衡点。</strong> 在这样一种情况下，实际上还是没有实现，这就是很多人觉得很难的一个地方。在之前，看到了鬼脚七老师的一个问答，说一个学员的父母总是吵架，让这位学生苦不堪言，不知道如何去在这二者之间寻求一个平衡。然后鬼脚七的答复就是，其实你看他们吵那么多年，但并没有发生什么严重的后果，这说明他们适应了这种方式，适应了以吵架这种方式来解决问题，而并不会造成什么严重的后果。这就是说，即便是处于吵架的状态下，这也是他们的一个平衡点，也是他们的一种生活方式，如果能接受这样的生活方式，那么吵架这件事情也就变得更容易接受了。所以我想说的是，如果在以后的工作中，即便是真的不能平衡好工作和生活，那么就接受自己的一个状态，按照自己的方式按照自己的节奏，在合适的时间做合适的事情，然后去接纳这样选择的一个结果，这就会更容易找到那样的平衡。并且千万要注意一点：<strong>这个平衡点并不是固定不变的，它是动态的。</strong></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>   背景：以下是从昨天写作马拉松文字中摘录的部分内容，主要是自己成长过程中的一些经历、收获和感悟。分享出来，希望大家能从我的经历和收获中得到些许启发。</p>
</blockquote>
<p>　　开篇：今天是国庆，已经差不多忘记了去年的这个时候]]>
    </summary>
    
      <category term="写作马拉松" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%A9%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="语音写作" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[个人知识管理（二），How]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/25/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/25/</id>
    <published>2015-09-25T08:43:50.000Z</published>
    <updated>2015-09-25T08:46:32.738Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　<a href="http://qjzhixing.com/2015/09/24/">上一篇</a>是关于我的个人知识管理的一些理念，接下来就是实际的操作流程。这个流程看似比较繁琐，但是核心的步骤也就那么几步，做好输入和输出也基本够用了。其他的比如说应用和创新，这是为以后准备的，先暂且放在这个流程里面。我的个人知识管理流程有两个维度：</p>
<ul>
<li>第一个维度是<strong>流转</strong>，从收集、学习、总结、保存到分享、应用、回顾、创新，目前主要是针对于前半部分展开，后续积累到一定程度之后，考虑把后半部分也加强一下。</li>
<li>第二个维度是<strong>对称</strong>，把资料收集进来之后需要分享出去，这叫<strong>有进有出</strong> ；学习了之后还要会用，这叫<strong>学以致用</strong>；总结之后并没有结束，需要再次进行回顾，有些可能是反复的回顾，这是为了<strong>深入理解</strong> ；保存资料后，这可能还不是自己的，要想把它真正的变成自己的，那就需要有一定的创新，对我来说可能是<strong>弃旧迎新</strong>的一个过程，并且，我会隔一段时间就把没用的或过时的资料删除掉。<ul>
<li><strong>收集—分享 （有进有出）</strong></li>
<li><strong>学习—应用 （学以致用）</strong></li>
<li><strong>总结—回顾 （深入理解）</strong></li>
<li><strong>保存—创新 （弃旧迎新）</strong></li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><img src="http://i3.tietuku.com/cc336fdea255684d.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h1 id="一、收集">一、收集</h1><p>　　收集就一定要使用到一定的工具。我现在更多的是基于为知笔记的一个收集，在<a href="http://qjzhixing.com/2015/03/26/">《软件和工具，能提升的不仅仅是效率，更是思维》</a>最后有提到具体的收集方法，这里再做一个汇总。</p>
<p>　　这张收集图非常像百川入海的感觉，其实知识管理也就是这么一个过程，把各个渠道的资料都收集在为知笔记里面，这是个人知识管理的第一步。基本多数的收集方法大家都比较熟悉，看图就能够明白。其中有几种我说明一下：<br><img src="http://i3.tietuku.com/a3f18f59afa7f987.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<ul>
<li><strong><a href="https://www.inoreader.com/" target="_blank" rel="external">Inoreader</a>—<a href="https://ifttt.com/" target="_blank" rel="external">IFTTT</a>—为知笔记</strong>；Inoreader是一个RSS阅读器，IFTTT是触发器，我在IFTTT里面设置了一下触发器，把RSS和为知笔记连接了起来，只要在Inoreader里面点一个星号，文章自动就保存到了为知笔记里面。</li>
<li><strong>知乎/豆瓣—正文提取规则—为知笔记</strong>；正文提取规则是按照一定的条件提取我们需要的资料，把不需要的就过滤掉了。在为知笔记菜单栏的工具列表中可以找到，剑飞在<a href="http://sikaoa.com/2015/03/11/3143" target="_blank" rel="external">《效率工具必备》</a>有提到，具体的实现方法可以参考这一篇文章：<a href="http://blog.wiz.cn/manual/webcapture/rulesetting.html" target="_blank" rel="external">《设置网页正文提取规则<br>》</a>。</li>
<li><strong>拍照—（Onenote/<a href="http://camscanner.com/rf?258974737" target="_blank" rel="external">扫描全能王</a>）—为知笔记</strong>；Onenote是把图片转换成文本，中文识别度非常高。而扫描全能王是把纸质资料电子化，自动处理，即使你照片拍斜了也能给你很好的纠正过来，而且可以发送到为知笔记。这里也推荐一下扫描全能王，<a href="http://camscanner.com/rf?258974737" target="_blank" rel="external">点击注册</a>。</li>
<li><strong><a href="http://qjzhixing.com/tags/%E8%AF%AD%E9%9F%B3%E5%86%99%E4%BD%9C/">语音写作</a>—为知笔记</strong>；我一般不会直接保存录音，有想法的时候就利用语音写作记录下来，也可以理解成灵感管理，因为在很多时候，语音写作总可以牵引出非常好的点子。</li>
</ul>
<p>　　总体说来，我的收集渠道主要有两个，一个是从外面收集，也就是把互联网上的一些资料、阅读笔记、习惯养成的相关数据等收集到为知笔记里面；另一个是从里面收集，一旦自己有想法<em>（现在还包括观察心态的变化，也就是因为某件事情自己的心态发生了怎样的改变，都会记录下来）</em>那么就立刻记录下来，然后保存到为知笔记里。</p>
<h1 id="二、学习">二、学习</h1><p>　　都知道学习是一个好习惯，也认同终生学习的重要性，但是我发现身边好多人还是为不学习找了好多的借口，这是涉及为什么要学习的问题，不做讨论。当然，也自然有不少已经养成了学习的习惯，自主学习比较强的人，但并非所有自主学习强的人就善于学习，多数人所面临的额问题是如何学习，这也是我接下来要说的一个重点，即怎么学？还记得我在上一篇中关于知识的定义么？我提到了自我学习、向高手请教和亲身实践这三个方面，这三个方面也是我目前的主要学习方式。</p>
<ul>
<li><strong>学习方法一：自我学习</strong>；自我学习是一种非常重要的学习方式，这一点不容忽视。很多老前辈都教导我们遇到问题时要<strong>自己主动去找到解决方案</strong> ，这其实就是典型的自我学习方式，通过解决一个又一个我们所面临的问题，使得我们在这个过程学习到了新知识，可能是一个认知的正确理解，也可能是某个技能的提升。同样的，<strong>阅读</strong>或<strong>参加某个课程</strong> 毫无疑问也是学习的一种方式。通过阅读一本书、一份资料，可以帮助我们增加一个看待问题的角度或者思路，而参加一些课程又可以提升某一个方面的技能，比如Office的使用技巧，这些也都算是学习。至于<strong>写作</strong>，算不算学习呢？对于我而言，写作除了是总结，也恰恰也是很重要的一种学习方式。为什么这么说呢？因为在写作过程中，总有很多好的想法冒出来，或是我对于某一个问题有了新的看法，这和从其他途径获得的认识一样，我也认为它是一种学习方式。</li>
<li><strong>学习方法二：向高手请教</strong>；向高手请教这一点我们很早就会，甚至小学的时候就已经掌握了，比如说，我们遇到了难题解不出来，我们会请教老师和别的同学，这就是一种向高手请教的方式，只不过随着年龄的增长，我们可能记不起来要用它。尤其是进入社会之后，已经没有人有时间给我们教授什么了，这一点和学校有极大的不同，我们需要主动找到高手，然后针对于我们不会的东西进行请教。请教的方法就是提问，要提好的问题，因为像百度一下就能得到很多答案的问题高手往往不屑于回答，重要的是提有质量的问题。这一点在小生的<a href="http://www.jianshu.com/p/63b4037c7ead" target="_blank" rel="external">《北京线下-剑飞大神启示录》</a>中找到合适的沟通方式里面有提到。提问完了也得到了答案还不算完，你需要向高手反馈你的收获，而且是持续的反馈，因为高手喜欢和他人一起探究问题的本质，如果只是单方面的请教，那么下一次可能就没有机会了。</li>
<li><strong>学习方法三：亲身实践</strong>；这个好理解，知和行之间是由差距的，相信没有人怀疑这一点。《如何阅读一本书》中有提到过这样的话，<strong>任何实用类的书籍都不能解决你的问题，只有你的实践。</strong>其实就是这个意思。而且在你亲身体验和之后，往往会有很多新的收获，这些收获积累下来就形成了你的经验。经验也可以看成是我们的隐性知识。我现在对于自己的一个要求就是 <strong>体验</strong>，对于任何新鲜的事物，在没有了解之前，都不下定论说自己不感兴趣，因为有可能会错失一次认识和了解的机会。认识和了解其本身是一种学习方式外，在实践中更能收获到在其他途径得不到的新知识。</li>
</ul>
<h1 id="三、总结">三、总结</h1><p>　　总结的话有两个问题要明确，第一个是总结什么？第二个是如何总结？至于为什么要总结，上一篇的开头有提到，这里再说一点，总结可以检验自己是否真正的掌握了某个知识，检验的方法就是看自己能否用简单的话表述清楚。</p>
<p>　　再说第一个，总结什么？就我而言，总结有几个方面，首先重点是<strong>关于某个知识主题的总结</strong>，选定一个主题后，阅读大量的资料，然后最后做一次总结，写一些文章，比如前面的几个系列的文章属于这一类，包括这个系列的文章也是；其次是<strong>对于经验的总结</strong>，这个指的是针对于回顾过去做过的事情，比如日回顾、周回顾等，看看自己遇到了什么问题，是如何解决的？解决的怎么样？如何改进？或者是自己有哪些收获等；最后是针 <strong>对于一些数据的汇总和评估</strong>，比如说跑步，跑了多少次，耗费了多长时间，跑了多少公里等，再比如语音写作，写了多少字，累计了多少等，然后评估一下做的如何。这是我目前主要涉及到的总结。</p>
<p>　　那么问题是如何总结呢？后面两个是不用多说的，说说第一个我是如何针对于主题进行总结的。对于主题的总结，最多的是<strong>写作</strong>，前面说到了写作是我的一种学习方式，同时它还是总结的方式。我的个人知识管理最重要的环节就是学习和总结，也就对应了知识的输入和输出。我会在一段时间内关注一个主题，查找学习大量的资料，阅读很多书籍，然后在大脑中进行沉淀（是自发的过程），主题资料学习完毕后，利用<strong>头脑风暴</strong>收集大脑中关于给定主题的想法，修改后建立一个文章的结构，再一步步细化下去，而后利用碎片时间对于结构的分支进行思考，比如说走路、坐车、等待等时间，到具体写作这一步，我是尽可能的用整块的时间进行，写完了又会利用碎片时间进行修改，最后成文。目前利用这个方式写了几个系列的文章，受益良多。<br><img src="http://i11.tietuku.com/3cb2f0dd04a70782.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h1 id="四、保存">四、保存</h1><p>　　知识的保存需要回答三个问题，为什么要保存？保存什么？如何保存？</p>
<ul>
<li><strong>为什么要保存？</strong>我的想法是，大脑的存储空间有限，学习的知识越来越多之后，可能就忘记了以前自己学习过什么知识，这是<strong>遗忘</strong>；其次还可能<strong>记忆混淆</strong>，也就是把A事情记忆成B事情，这类情况还是比较多的。所以需要依靠大脑以外的工具来帮助我们保存。</li>
<li><strong>重点是保存什么知识呢？</strong>我不会保存所有我认为好的资料，有一条原则：<strong>只保存经过自己思考或总结后的知识。</strong>我指的是长期的保存，像很多从互联网上收集的资料，阅读或学习完毕之后就会删除，这是短暂的保存。之前的习惯非常不好，看到互联网上有好的文章就收集下来，还有一些书籍、视频教程，统统下载下来，然后一直就躺在硬盘中再也没有动过。我又想起了原来大学寒暑假习惯借一些书回家看，结果是怎么背回去的又怎么背回来，估计这一点好多人会中枪的。直到今年，才慢慢改掉了这个恶习。现在更多的是依靠保存的原则来进行，保存那些经过自己加工过的知识，这类的知识包括学习后的一个总结，大脑中的一些闪念或想法，还有一些写作的东西。</li>
<li><strong>如何保存？</strong>保存很容易，但注意两点：一个是分类，另一个是命名。关于分类，不用做的太细，尤其是文件夹的深度最好不要超过三层。而命名的话，可以尽可能的长一点，包括时间，项目名称，文件名称等，有些相似的文件在命名的时候可以加上关键词，便于Everything快速查找。具体操作可以参考《你的知识需要管理》或者是易仁永澄的<a href="http://blog.hiddenwangcc.com/archives/835" target="_blank" rel="external">《强力底版的多领域实践》</a>。</li>
</ul>
<h1 id="五、分享">五、分享</h1><p>　　分享其实就是让别人知道你知道。这样一来就可以达到两个目的：其一是认识志同道合的朋友；其二是帮助自己建立个人品牌。目前分享最多是通过这个博客平台进行，还有简书作为辅助，现在也尝试在知乎上回答一些问题。当然，分享还有其他很多的途径，比如线上分享活动，在一些学习型组织里进行思想交流，甚至于讲述给你的某一个朋友听也都算分享。不过我目前涉及不多，这是后期考虑的事情。而空间、朋友圈、微博这些社交性的平台因为链接性、时效性较好，基本是作为一个传播的平台，互不冲突。</p>
<h1 id="六、应用">六、应用</h1><p>　　学以致用也是老前辈经常教导我们的，我们也都承认它的重要性，但并非所有人都能够学以致用，理解了某个知识不见得我们就会把该知识应用到实际当中去，这之间还是有差距的。好多人都面临的一个问题是：为什么我明明知道，但就是做不到呢？我的理解有两点：其一，仅仅只是个人主观上认为知道或理解了，但其实是还没有彻底清晰的理解，而自己又不知；其二，可能我们真的是理解了但还做不到，我们理解了某个东西可能仅仅代表我们理性上承认它是对的，但没有考虑到实际的困难，也没有做好相应的准备。所以才有所谓的明明知道了但就是做不到。</p>
<p>　　至于如何应用，可以是工作方法的改进，可以是思维能力的提升<em>（包括思考问题的方式和角度）</em>，可以是个人生活、行为方式的改善，或者是解决自己某个实际的问题。知识的应用最主要就是服务于自己，帮助自己解决属于自己的问题，让自己更好的生活和工作。</p>
<h1 id="七、回顾">七、回顾</h1><p>　　应用好说，我们学习知识很多时候都是为了应用。那问题是，<strong>为什么要多出回顾这一环节呢？</strong>前面说了总结完了不算完，还需要时不时的回顾自己学习的知识。举个例子吧，很久之前我们学习了某一个技巧，但是好长时间没用，最后都想不起来了，这个情况还是不少的吧。那么把技巧换成知识，它同样也是成立的，即我们容易遗忘。所以<strong>回顾的第一个目的就是为了防止遗忘</strong>。但是防止遗忘是不是回顾最重要的目的呢？显然不是。可能有不少人有反复阅读经典书籍的习惯，他们都表示，对于经典，每一次阅读都能有新的感悟和收获，可谓常读常新。这是为什么呢？原因在于，我们处于某一个阶段的理解能力是有限的，而一些经典的文章通常写的比较深入和晦涩，可能当时我们没有办法理解，但是随着阅历的增加，经历越来越丰富之后，我们有了新的感受，对于之前难以理解的问题自然而然的就想明白了。别说经典书籍，甚至于一些流行音乐亦都是如此。可以想象一下，我们第一次听陈奕迅的《十年》这首歌时候的感受和十年后再听可以说是是完全不一样的。所以 <strong>回顾更重要的一个目的在于对于某个知识点的深入理解</strong>。</p>
<p>　　我回顾的方式有两种，一种是<strong>定期回顾</strong>，参照艾宾浩斯遗忘曲线来进行；另外一种是<strong>随时回顾</strong>，也就是利用碎片时间进行，比如说等待时间。而具体的操作方法是结合看、听和想进行，充分利用自己的眼睛、耳朵和大脑。可以是阅读自己总结过的主题知识这里注意一点，乘车交通的时间不建议用眼睛看，费眼睛的很；也可以把文本转化成音频，利用交通和跑步的时间听；或者在脑海中把某个学习或总结后的知识进行思考回顾一遍。</p>
<h1 id="八、创新">八、创新</h1><p>　　创新这个话题，确实把握不了，因为在前期积累阶段的话，基本的知识都没有太掌握就谈创新显然为之过早了，但是考虑到文章和流程的完整性还是加进来了。大家比较熟悉的就是<a href="http://baike.baidu.com/link?url=BfN3fLs2XNWp8YNLirEEgoFK9s2tQkbvFY_oj8YPtjR9s9ePanSCfb-wUg7Ft5LOKG3xPMoLYiZ3ZPmnZzWQ3a" target="_blank" rel="external">奥斯本检核表法</a>，就是从多条路线进行思考求解。最早在《你的知识需要管理》里面看到的，这本书里面还提到了开发右脑<em>（有人是通过拍一张照片，然后把照片描述一个故事的方法）</em>，利用思维导图进行头脑风暴的方法。也有人认为整合就是创新，有点类似于植物的嫁接，就是把两样东西或想法的优势结合起来形成新的东西或想法，这应该也算是。另外有一点我非常认同，那就是创新最重要的是思维的创新，也就是说思维的发散性和开放性非常好，所以，想要提高创新能力的话，可以考虑从思维的角度出发。</p>
<h1 id="九、个人知识管理小结">九、个人知识管理小结</h1><p>　　个人知识管理系列的文章，我没有太提到相关的技巧，更多的是方法和理念。在我看来，一些小技巧很容易就学会了，百度一下就可以得到很多的答案，比如某款软件的使用等，你可以学会，他人也可以，这无法形成我们的核心竞争力。包括GTD的实践，方法我们可能都会了，知道遇到什么情况该如何处理，但是稍加注意就可以发现，一些实力非凡的人通常不会太在意技巧，更多的是理念的内化。举例来说，很多人习惯于用Doit.im来管理事务<em>（不得不说，这款软件真的非常符合GTD的理念，也非常棒）</em>，但是，我们假设一下，如果这款软件突然不存在了，或者如同Google Reader一样关闭了，那么新手和高手会受到怎样的影响呢？显而易见的是，新手的GTD基本就崩溃了；但对于高手来说，影响就不会有那么大，一支笔、几个记事本外加一个日历，也完全可以管理好自己的事物。这之间的差别就是对于GTD理念深入理解和认识。同样的，对于个人知识管理而言，比起技巧，更重要的是在思维上形成一种习惯，比如说学习之后必须总结、总结之后必回顾、理解之后必应用等思维习惯。一旦我们形成了这种思维的习惯，那么就能够完全不必在意知识管理的形式而做好个人知识管理。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　<a href="http://qjzhixing.com/2015/09/24/">上一篇</a>是关于我的个人知识管理的一些理念，接下来就是实际的操作流程。这个流程看似比较繁琐，但是核心的步骤也就那么几步，做好输入和输出也基本够用了。其他的比如说应用和创新，这是为以]]>
    </summary>
    
      <category term="个人知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="学习方法" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="总结" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="收集" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%94%B6%E9%9B%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[个人知识管理（一），What and Why]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/24/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/24/</id>
    <published>2015-09-24T10:58:00.000Z</published>
    <updated>2015-09-24T11:28:16.792Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>　　个人知识管理这个主题在脑海中酝酿了几个月的时间，在这个过程中，很多好的想法自动的冒了出来，然后结合语音写作的方式又牵引出了很多潜意识里的东西，好在，趁着自己还没有完全忘记的时候记录下了它们，积累到了现在，整个框架清晰地浮现在了自己的脑海中。</p>
<p>　　尽管<a href="http://www.xiaoqiushui.com/" target="_blank" rel="external">萧秋水</a>、台湾的<a href="http://blog.sina.com.cn/u/1824308454" target="_blank" rel="external">陈永隆教授</a>，还有幸福进化俱乐部的创始人<a href="http://blog.hiddenwangcc.com/archives/1226" target="_blank" rel="external">易仁永澄</a>分别对于这个主题作了总结。但是我清楚的知道，即使阅读的再熟，如果不思考不总结，那些对于自己来说不过是互联网上的信息，没有太多的价值。</p>
<p>　　总结可以说也是我学习的一个过程，因为通常总结可以帮助自己更深刻的理解一些知识，与此同时，在这个过程中，好多新的认识又出现在了脑海中，这是一个循序的过程。</p>
</blockquote>
<h1 id="一、什么是个人知识管理？">一、什么是个人知识管理？</h1><p>　　在理清个人知识管理概念之前，我想有必要分别了解和知识相关的一些认识。因为知识管理重点不是管理，而是知识。所以不管你用什么样的管理方案，只要能够满足你管理好知识的需求就够了。始终记住一点：<strong>看似复杂的方案不一定就是好的！</strong></p>
<p>　　个人知识管理重要的是找到适合自己的管理方案！我一度尝试复制他人的做法，去模仿那些高手，但是，最后大都让自己失望了。一个原因是，他人的方法我不能完全的理解，或者我理解的和他们有差异。因此，我该考虑为自己做一双鞋了。不然，到最后不但没有模仿成功，反倒“东施效颦”了！</p>
<h2 id="1-_什么是知识？">1. 什么是知识？</h2><p>　　在过去的二十多年求学生涯里，相信你我都一直在学习，学习什么呢？知识！的确，我们是为了获得知识而学习。那么什么又是知识？它对我们有什么意义呢？尽管<code>《GB/T 23703.2-2010 知识管理 第2部分:术语》</code><a href="http://dd.bzfxw.com/201106/GBT%2023703.2-2010%20%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86%20%E7%AC%AC2%E9%83%A8%E5%88%86%EF%BC%9A%E6%9C%AF%E8%AF%AD.rar" target="_blank" rel="external">『下载链接』</a>关于知识的定义非常明确，但是我不想引用它，因为<code>Ctrl+C</code>和<code>Ctrl+V</code>对于我没有太多的意义，我希望得到自己的解释。我这样认识它：</p>
<blockquote>
<p>　　知识是通过<strong>自我学习</strong>、<strong>向高手请教</strong> 以及<strong>亲身体验</strong>等方式进行获取，再经过<strong>总结提炼</strong> 之后，自己所收获到的<strong>认知</strong>、<strong>经验</strong>或者是<strong>能力</strong>。</p>
</blockquote>
<p>　　这个是我个人基于自身实际情况的一个见解。之所以是这么理解的，理由也非常简单，因为这个定义就是我对于自己所学习知识的一个总结和提炼。</p>
<h2 id="2-_知识如何分类？">2. 知识如何分类？</h2><p>　　关于知识的分类，我不会自创一种新的分类方法，因为首先是我不具备这样的能力，其次也没有必要，没有必要的原因是，这个部分对于我不是重点，仅做一个大概的了解即可。总的看来，知识可以在四个维度进行分类，基本没有太多需要说的，一看图就懂。</p>
<p><img src="http://i3.tietuku.com/c7ab98195ad3224d.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h2 id="3-_个人知识管理概念">3. 个人知识管理概念</h2><p>　　一提到个人知识管理，多数人立刻会想到简写PKM。它由美国的<a href="http://www.360doc.com/content/15/0910/21/1217858_498320509.shtml" target="_blank" rel="external"><strong>Paul A. Dorsey 教授</strong></a>提出，这里也引用一下他的定义：</p>
<blockquote>
<p>Personal Knowledge Management should be viewed as a set a problem-solving skills that have both a logical or conceptual as well as physical or hands-on component. </p>
</blockquote>
<p>　　这个宽泛的定义被广为接受，算是比较权威了。萧秋水也做个一个解释，就是对于个人知识的一个高效运作。但这些定义关我什么事呢？还记得前面说的吗？不过是参考资料而已，我要做的是表述出我个人的理解。在我看来，<strong>所谓的个人知识管理，不过是自我解决个人知识问题的一种方法，包括支撑它的理念和实际层面的方法。</strong>也因此，我的个人知识管理可以看成是两个部分，一部分是相关的理念，另一部分是具体执行的方法。</p>
<h1 id="二、为什么要进行个人知识管理？">二、为什么要进行个人知识管理？</h1><p>​　　管理大师德​鲁​克​说​过，没​有​人​为​你​负​责，除​了​你​自​己​，而​你​唯​一​的​资​本​就​是​知​识​。读过德鲁克大师的作品的人应该比较熟悉“知识工作者”的概念，剑飞也有过一个总结<a href="http://sikaoa.com/2015/06/05/3145" target="_blank" rel="external">《关于知识工作者》</a>。进入21世纪后，知识工作者大量增加这已是不争的事实，学历和证书再也难以成为你的优势，唯有你持续不断的积累你的知识才可以。并且，知识更新迭代超乎你我的预期，所以持续更新你的知识就尤为重要。因此，我们需要一个属于自己的知识管理方法，帮助自己跟上时代的变化，在激烈的竞争中脱颖而出！</p>
<p>　　问题是，我为什么要进行个人知识管理呢？理由很简单，对于我个人来说，<strong>一个核心的目的就是提升个人价值！</strong>个人知识管理将会如何提升我的个人价值呢？我总结了以下几点：</p>
<p><img src="http://i3.tietuku.com/09256881b2351174.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h2 id="1-把外部知识隐性化">1.把外部知识隐性化</h2><p>　　显然，我们获取知识的途径多部分来自于外界，书籍、课程、互联网、分享会等等，这些都是外部知识的范畴。科技发展到今天，从外界获取知识变得更为的便利，以前只能在学校里才能获取的知识，现在只需你稍稍懂得一点网络搜索技巧就可以很方便的找到。<strong>通过学习或阅读等途径，我们就在自己的大脑中留下了这些外部知识的痕迹，这是一个隐性化的过程。</strong>之所以这这么说，是因为从外界得到的知识在一开始我们可能不能够很好的理解，也无法直接利用，但是它确确实实留在了我们的潜意识当中。<em>举例来说，N长时间之前你看到了某个东西，等到下一次见到它的时候多多少少能够唤起你的些许记忆。</em></p>
<h2 id="2-把隐性知识显性化">2.把隐性知识显性化</h2><p>　　隐性知识积累多了，慢慢就可以形成一些我们自己的认知。但是如果不把它们总结下来，很难形成我们的优势，不仅自己不知道自己知道，别人也无法知道自己知道。这就是<strong>好多人为什么学习很多但是进步很慢的一个原因，因为一直在输入，而忘记了更重要的一件事情，就是学习后需要更多的输出。</strong>一方面，输出也是一种学习的方式。经常做总结的人肯定有这样的体会，那就是在我们总结、写作的时候，总会有很多好的想法自动冒出来了，帮助自己更深入的理解和认识。另一方面，多总结多输出也是我们在持续进步这一正循环中运转的保证。当然，输出的方式不仅仅局限于总结，还可以是写作、思考、分享等，这些都可以帮助我们达到输出的目的。就我个人而言，输出的方式可能更多的是总结和写作，这个博客也算是我输出的一个平台。</p>
<h2 id="3-把显性知识实用化">3.把显性知识实用化</h2><p>　　学习知识有一个目的是为了运用。 能够清晰简单地表述出某一知识点说明我们真的理解了，但是理解了并不意味着就能够运用好，因为知和行之间有一定的距离。想要缩短知和行之间的差异就必须依靠实践，别无捷径可言。<strong>不管是实用性书籍的阅读还是方法论的学习，这些都不能直接帮助我们解决问题，能够真正解决我们的问题的只有自己的实践和练习。</strong>好多人都听过<a href="http://baike.baidu.com/link?url=argg_I7MUG9-6Fh6ZahbqE38zihONi1taIJyY9stGFPl5PtkYOhOXB6xM2_6-Qkprs8TvT2VuNvo28IlzQgPl1LR0IIMsKV3-buhP41DvlS" target="_blank" rel="external">《后会无期》</a>中的苏米说那句话，“从小到大听了很多大道理，可依旧过不好我的生活”。苏米的悲哀在于生活并不是掌控在自己手里的，这一点和我们多数人不同，我们的生活是完全掌握在我们自己手中的，苏米不能改变什么，但是我们能够改变，重要的就是把理解到的那些道理应用到实际中。</p>
<h2 id="4-把实用知识创新化">4.把实用知识创新化</h2><p>　　<strong>可能我们实践他人的方法之后做的非常好，这仅仅代表自己掌握了，或者最多加上熟练、精通两个字眼。</strong>但是要知道这本身无法形成我们的核心竞争力。原因有二，首先是我们能够学会的，他人也可以，并且可能比我们应用的更好；其二，这些实用的知识好比一把斧子，我们可能学会了用斧子劈柴，但自己不会创造出一把斧子来，而凡事在某个领域有所建树的人，他们都有属于自己创造的斧子，这也可以说是他们的核心竞争力。所以想要有所成就，我们就需要去创造一点属于我们自己的东西，而创造的前提就是进行创新。</p>
<h1 id="三、个人知识管理的原则">三、个人知识管理的原则</h1><p>　　既然涉及到的是管理，那么自然需要一定的方法和原则。我个人知识管理的原则主要体现在下面三个方面，这三个方面都是基于个人情况总结出的，以指导和约束我的个人知识管理。当然，大家也可以根据自己的情况进行定制。</p>
<h2 id="1-_按需取材">1. 按需取材</h2><p>　　按需取材在易仁永澄的<a href="http://blog.hiddenwangcc.com/archives/1257" target="_blank" rel="external">《做好知识管理，提高个人价值-02》</a>中叫做目标驱动，其实是一样的，就是根据自己需求来选择自己想要获得的知识。这就是说，<strong>我们在收集知识的时候，一定要有一定的目的，需要什么知识就获取什么样的知识，而不是看到什么都收集下来。</strong>我以前的习惯非常不好，不管是在RSS、网页、微信、微博还是书籍上面的知识，从不挑剔，逮着什么就是什么，结果收集了好多，但是之后再也没有时间去看。时间一长，就不知道自己以前收集了什么，也不容易找到，给自己的管理带来了很大的困难。<strong>最糟糕的是，收集好多资料都没有看给自己带了信息焦虑的问题。</strong>发现了这个问题之后，我就开始大量删除以前收集到的资料，只留下一些的确很好的并且是自己需要关注的资料，其他的可能就是截取里面的核心观点和好的案例之后就删除掉，这样一来，信息焦虑的问题就好了很多。</p>
<p>　　现在可能更多的是按照主题去学习和总结，也就是一段时间内给定自己一个主题，前期大量的收集与该主题相关的资料、书籍、学习教程等等，然后经过阅读、学习、甚至是和高手的交流，最后总结出自己的认识和一些看法。</p>
<h2 id="2-_持续总结">2. 持续总结</h2><p>　　个人知识管理并非一劳永逸。不信的话，可以看看个人知识管理老前辈的<a href="http://book.douban.com/subject/4630664/" target="_blank" rel="external">《你的知识需要管理》</a>中提到的工具和方法，特别是工具，大多数都已经过时了。而且，随着很多学科的深入研究，更好的观念就出现了，如果不持续做个人知识管理，我们的思想和观念还停留在过去，跟不上时代的进步。个人知识管理于我来说，最要紧的一环是总结。总结除了检验我学习过的知识外，更有价值的是可以加深我对于某一问题的认识，把这些认识统统总结下来就可以形成自己的经验。这是一个持续不间断的过程，也是我在思想上给自己提出的一个要求。也就是，<strong>学习之后必总结，总结过程必持续。</strong> </p>
<h2 id="3-_深入理解">3. 深入理解</h2><p>　　这个不难理解了，也是我给自己提出的一个要求，让自己在思想上形成一种深入理解的习惯，目前还在养成。按理这放在原则这里稍显不合理，但鉴于它的重要性，我还是决定把它提到原则这一条上来。</p>
<p>　　以前我觉得只要理解就够了，用自己的话把作者想要表达的意思表述清楚就行。这样理解一般是没有什么问题，但是当自己在实际运用的时候，发现理解和应用之间存在一定的差距。举例来说，在7月份的时候，我总结了<a href="http://qjzhixing.com/2015/07/22/">《刻意练习》</a>这一个主题，当时也算是理解了刻意练习，知道了如何应对刻意练习过程中的错误，但是等到9月份应用刻意练习的时候，发现自己还是不能很好的应付刻意练习过程中的错误，幸得剑飞的解释，才真正深入的理解了到底如何应对刻意练习过程中遇到的错误。于是有了这一篇<a href="http://qjzhixing.com/2015/09/13/">《了解与兴趣，主动与被动学习，刻意练习：速录第一次课程思考》</a>最后的收获。所以从这个角度来说，总结不仅是持续的，而且是深入的。深入理解的方式可以是回顾、思考，也可以是实践后的经验总结。</p>
<h1 id="四、个人知识管理的误区">四、个人知识管理的误区</h1><p>　　在个人知识管理方面，我其实也是陷入了好多的误区，可能现在也正在某一个误区里面，只是自己没有发现罢了。而这些也是必须要经历的一个过程，因为没有犯过错，你就可能无法很好的理解为什么另一个就是正确的。重要的是，我们要及时从错误的道路上走到正轨上来。<a href="http://baike.baidu.com/link?url=KKZW6Q0XaXJ-efTAGvH4WcaUE6959oB_ogf27vFezOTDGtQnQX11XNlWBe0kUcjYtL0hv0P47g9Vfb81K3g0AK" target="_blank" rel="external">陈虻</a>有过一句话，“<strong>不要因为走到太远，忘了我们为什么出发。</strong>”<em>（摘录自柴静的<a href="http://book.douban.com/subject/20427187/" target="_blank" rel="external">《看见》</a>一书）</em>这一点不仅适用于个人知识管理，个人成长、人生目标等重要方面亦是如此。</p>
<h2 id="1-追求完美、复杂的管理系统">1.追求完美、复杂的管理系统</h2><p>　　管理就一定有方法，是方法就有好坏之分。但是我们常常认为复杂的、完美的就是好的，事实不见得如此，看看武侠小说里面的高手使用的兵器就知道了，李寻欢也不过一把飞刀而已。个人知识管理就好比我们的兵器，不在于这件兵器有多么复杂完美，重要的是要找到一件趁手的兵器，然后用好它。<em>（当然，这里不是比较冷兵器和热兵器的优劣，不在同一个时期和同一个层级，比较没有意义。）</em>看多了别人看似复杂完美的管理系统，我们也希望模仿一下，这是正常的，但是切不可本末倒置了。我们的目的是管理好我们的知识、提升个人价值，而不是炫耀我们的管理方案有多么的完美和复杂。同样的，<strong>太过重视工具的选择、技巧，以及工具的熟练的使用程度等等，也都是一样的</strong>。知识管理并不在于招式有多么的华丽。始终记住，这些不过是帮助我们达到知识管理这一目的的手段而已。没有必要追求复杂的管理系统，甚至于那些复杂的系统我们都不能使用好。其实真正的个人知识管理，做好输入和输出基本就可以了。</p>
<h2 id="2-只输入却不输出">2.只输入却不输出</h2><p>　　首先说一个不好的习惯，不少人忠于收集大量的学习资料，不记下来之后就再也没有学习过，这种情况可以说连输入都没有输入，根本就不叫学习。其次，就我来说，只输入却不输出是我在年初的一个状态，博客看了不少，书籍阅读不少，也学习了好多的课程，但是结果是，自己的进步非常的缓慢。也纠结过，不知道原因在哪里，后来在学习邹鑫的<a href="http://www.duobei.com/course/6430148641" target="_blank" rel="external">《高效率，慢生活——GTD时间管理》</a>分享课的时候，最后提问环节提到了这个问题。然后自己基本上就是坚持实践了一下，发现总结过程中受益很多，所以这个习惯一直保留了下来，并且会持续进行下去。走过了原来只输入不输出的阶段之后，现在看看，发现还有不少人都停留在那里。有些人可能是不认同总结给成长带来的帮助，有些人可能即便是认同这一观点也懒得去做，并且总结不住成长是非常缓慢的，短时间内看不出有任何的差别，但是时间一久，差距自然而然就十分明显了。</p>
<h2 id="3-关注太多而没有焦点">3.关注太多而没有焦点</h2><p>　　有多少人中枪呢？对于一些兴趣广泛的人来说，可能这一点更为明显。显然，供给我们使用的时间和精力就那么多，我们如何使用这些有限的时间和精力就显得十分重要。看过<a href="http://baike.baidu.com/link?url=LlJJJ2ytV4vRXZZnyDaSD9uqBa8E2VB67FOT9pUkcj_VbWVvScyce3yqKfxLEtBOb8903VhX1_qf0f9XWoNU1K" target="_blank" rel="external">《亮剑》</a>的人应该对李云龙的<strong>“添油战术是兵家大忌”</strong>这一句话多少有点印象，这一兵法我们都容易理解。同样适用于个人知识管理。如果我们今天学习了某一领域的知识，而明天又学习另外一领域的知识，那么结果可能是，时间花费了，最后得到的都是一些零零散散的观点，不成体系，无法帮助我们提升个人价值。所以，好多老前辈都忠告我们，要减少关注领域，然后集中精力各个击破。这样的方法看似很慢，其实取得的效果恰恰是惊人的。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>　　个人知识管理这个主题在脑海中酝酿了几个月的时间，在这个过程中，很多好的想法自动的冒了出来，然后结合语音写作的方式又牵引出了很多潜意识里的东西，好在，趁着自己还没有完全忘记的时候记录下了它们，积累到了现在，整个框架清晰地浮现在了自己的脑海中。</]]>
    </summary>
    
      <category term="个人知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[了解与兴趣，主动与被动学习，刻意练习：速录第一次课程思考]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/13/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/13/</id>
    <published>2015-09-13T11:07:44.000Z</published>
    <updated>2015-09-13T11:34:38.118Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>　　2015年9月11日晚上八点参加了剑飞速录第一次线上分享课程，这里也记录一下自己的几点思考和收获。有意思的是，听这个课程中间有一点的小插曲，在分享开始前的十分钟里，家里意外断网了，然后不得已汲拉着拖鞋到处去找网吧，好在没有错过精彩的内容。昨天也是因为各种忙碌导致这件事情被搁置，好歹今天抽出一点时间总结了一些。</p>
</blockquote>
<h1 id="一、因了解而兴趣，还是因兴趣而了解？">一、因了解而兴趣，还是因兴趣而了解？</h1><p>　　我向来强调要做一个有趣的人。所谓有趣的人，就是对于一切新鲜的事物都抱有一定的好奇心。即使我们是第一次听说过某件事情，也至少应该去大致了解一下，看看这究竟是个什么。我的看法是，<strong>大致了解之后，再去判断看看自己是否真正需要，如果自己确实需要，或者这件事情对自己有意义、价值的话，就去深入了解和实践，兴趣就会自然而言变成爱好。</strong></p>
<p>　　所以这里的了解应该是大致的了解。我的想法是，一方面，如果只是大致的了解，那么兴趣和了解之间是没有因果关系，了解之后有没有兴趣是我们依靠价值来判断，也就是说，对于同一件事情，不同的人可能表现出有兴趣和没有兴趣两种；如果是深入了解的话，那么可以从侧面反映出我们前期因大致了解对这件事情产生了一定的兴趣。另外一方面，如果我们对于某个事物有兴趣，那说明我们至少有一丁点的了解。要知道，我们对于一无所知的事情几乎是没有兴趣的。</p>
<h1 id="二、什么是主动学习和被动学习？">二、什么是主动学习和被动学习？</h1><p>　　关于主动学习和被动学习，剑飞已经解释的非常清楚了。可以看<a href="http://www.jianshu.com/p/e4ca5e8f8540" target="_blank" rel="external">《兴趣和了解的关系是什么？主动学习和被动学习如何指导实践？》</a>。他的观点是：<strong>主动学习可以让我们对一个主题非常了解，被动学习可以让我们对一个领域非常全面。</strong>这一点我是认同的。也就是说，主动学习和被动学习，达到的结果好比一个是深度而另一个是广度的问题。</p>
<p>　　在我们对于某件事物还没有任何的了解的时候，可能只是被动的从别人那里获取一些信息，慢慢的有了一个大概的了解，可以说是一个被动的过。这之后，如果发现跟我们的价值取向相符，那么我们就有可能愿意深入去了解，自己主动查找相关的资料去学习，或者向高手请教，而这是一个主动的过程。</p>
<p>　　举一个例子来说，我们进入大学之后，所学习的专业知识，前期对于我们来说，基本就是全然陌生的事物，我们被动的从老师那里获取知识，对这个专业整体有了一个大致的了解，这是被动的过程。而之后，我们要么进入社会，要么就是继续深造，两种选择的结果都是对专业深入的过程<em>（特指从事自己专业相关的工作或研究）</em>，此时可能更多的主动一个过程。同样的，学习速录也是如此。所谓“师父领进门修行在个人”，<strong>“领进门”</strong> 就是我们被动的学习，而 <strong>“修行”</strong>只能是自己的主动才行。</p>
<h1 id="三、如何用主动学习与被动学习指导我们的实践？">三、如何用主动学习与被动学习指导我们的实践？</h1><p>　　早之前，我认为必须要主动学习，而不允许自己被动的学习，试图扼杀被动学习，这其实个人认知的问题。现在，<strong>我慢慢的了解到，主动学习和被动学习好比人情绪中的积极情绪和消极情绪的关系，这两者都是有利的，应该且必须让这两者和谐共存。</strong>重要的是，我们要合理利用这两种学习方式各自的优势，尽可能为自己服务。</p>
<p>　　当然，利用这两种学习方法的优势来指导自己的实践，这本身是一个抽象的回答。我举一个例子来说明一下，在2015年之前，我并不知道自我管理领域，也并不知道剑飞的个人大数据、双拼输入法、时间记录分析和规划、E迅速录，这些一概不知，但是通过对剑飞的课程学习之后 <em>（注意一点，这里态度是主动的，但是学习还是被动的）</em> ，开始长期实践，从实践中学习，找出过程中自己遇到的问题，然后试图自己去找到答案，如果实在不会就向剑飞请教，这样的做法不但态度是主动地，而且学习也是主动的学习。所以，<strong>我所指的是，面对陌生事物的时候，先利用被动学习对整体有一个大致的认识，然后通过主动发现并解决问题这种主动学习方式来深入下去。</strong></p>
<h1 id="四、重要收获">四、重要收获</h1><p>　　在2015年7月22号的时候，我对于<a href="http://qjzhixing.com/2015/07/22/"><strong>刻意练习</strong></a>做了一次总结，总结的内容来自于<a href="http://book.douban.com/subject/4010185/" target="_blank" rel="external">《哪来的天才》</a>、<a href="http://book.douban.com/subject/4726323/" target="_blank" rel="external">《一万小时天才理论》</a>、博客思听音频书摘<a href="http://book.douban.com/subject/4259928/" target="_blank" rel="external">《我比别人更认真》</a>等几本书籍，基本对于刻意练习有了一个算是比较全面的认识。但是显然，有一点我没有理解的不够深入，那就是如何对待练习中遇到的错误。</p>
<p>　　在开始练习E迅的时候，我发现有时候状态不好，然后就是连续的犯错误，这一点在<a href="http://qjzhixing.com/2015/08/11/">《学习之道》</a>中第一部分有所说明。我一开始考虑的是，停下来休息一下，减少犯错误，然后尽可能的练习准确，尽可能让自己在注意力非常集中的时候进行练习，这是从原来教练那里学习到的，也就是从减少犯错误的角度考虑的。但是我并不确定这样的做法是否是最合适的，然后就在Q&amp;A环节问了一下剑飞，他给我的解答就是，<strong>停下来思考一下，看看错误的原因是什么，然后正确的练习。</strong>比如说如果是音节码记忆不牢，那就再去记忆音节码；如果是按键按错了，那就想想正确的按键是什么，然后多练习正确的按键。这不就是刻意练习所强调的重视错误么？显而易见，剑飞对于刻意练习的理解比我更为深刻，这也是我需要注意的一个地方。<strong>当下次开始犯错误的时候，停下来想一想，思考清楚练习中错误原因是什么，再针对于错误来找到正确的解决办法，反复进行正确的练习。</strong>如果错误是因为精力状态不佳，那就停下来休息一下；如果是按键不对或者某个按键确实不太好按，那么就需要针对于那个按键单独练习。尤为重要的是，一定要分析错误的原因，因为好多的错误可能是重复出现的，我们在刻意练习的时候特别需要注意避免重复性的错误。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>　　2015年9月11日晚上八点参加了剑飞速录第一次线上分享课程，这里也记录一下自己的几点思考和收获。有意思的是，听这个课程中间有一点的小插曲，在分享开始前的十分钟里，家里意外断网了，然后不得已汲拉着拖鞋到处去找网吧，好在没有错过精彩的内容。昨天也]]>
    </summary>
    
      <category term="刻意练习" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%88%BB%E6%84%8F%E7%BB%83%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[情绪管理（四），实现积极情绪和消极情绪3:1的平衡]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/07/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/07/</id>
    <published>2015-09-07T07:53:21.000Z</published>
    <updated>2015-09-07T07:54:47.479Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　前面两篇是关于如何减少消极情绪以及如何增加积极情绪的一些方法，这一篇可以认为是一个补充。当然，不是方法的补充，而是关于减少或者增加的程度和衡量等问题。前两篇没有说清楚的一个问题是，要做到什么样的一个程度呢？是不是消极情绪越少越好，而积极情绪越多越好呢？</p>
<h1 id="一、心理学魔力数值—洛萨达线">一、心理学魔力数值—洛萨达线</h1><p>　　在开始之前，引入一个心理学术语：<a href="http://baike.baidu.com/link?url=hL4YWb6U8bru-1eutcTs6epl8YtnEFk_gJlO1jcc0dHomHFiZcFPwAbcnRhgIE_Hvmma1yqBi-pGBdZkT5UR__" target="_blank" rel="external">洛萨达线</a>。它是心理学者Marcial F Losada提出的。它是这样理解的：</p>
<blockquote>
<p>　　不管是团队还是个人，当积极情绪和消极情绪的比例大于<code>2.9013</code><em>（积极：消极=17:6）</em>时，团队或者个人就会积极向上，反之，则会比较消极低沉。无论是在工作、婚姻、生活中都是如此。但是，这个比例也不宜过大，例如达到了<code>17.6：0.4</code>的时候，人反而开始消极。</p>
</blockquote>
<p><img src="http://i1.tietuku.com/273e5ad5140d90d3.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>　　洛萨达线是一个区分线。它是洛萨达对于团队绩效长达10年的一个研究成果。尽管是针对于团队绩效的，但是它同样适用于个人。并且这一结论也被<a href="http://book.douban.com/subject/5398985/" target="_blank" rel="external">《积极情绪的力量》</a>和<a href="http://book.douban.com/subject/10544103/" target="_blank" rel="external">《快乐竞争力》</a>两书同时引用在个人情绪管理方面，可见其有效性。</p>
<p>　　积极情绪能带给我们更多的快乐，做事情更有效率。然而积极情绪太高的话，也会出现很多的问题。比如说，积极情绪高的人给人一种打了鸡血的感觉，让身边的人受不了；再有可能，个人太过积极一段时间之后，也会明显感觉后力不足，或者如同橡皮经一样，用劲过大就会扯断。也因此，积极情绪是要在一定范围内增加。</p>
<p>　　而对于心理学有了解的人都知道，<strong>消极情绪也仅仅是我们应对外界威胁的一种反应，它可以保护我们更好的生存下去</strong>。<em>例如，惧怕爬行动物、对于未来不确定的焦虑等。</em>只不过，由于人类大脑进化的缓慢，跟不上时代的进展了。消极情绪由曾经的保护个体生存变成了阻碍个体的发展。惧怕让我们畏首畏尾，做事犹豫不决，可能错失了很多的机会，而焦虑也给自己带来了失眠等痛苦的体验。所以这样一来，我们要做的减少消极情绪，而非消除消极情绪。</p>
<p>　　显然，对于情绪管理而言，洛萨达线是一个很好的衡量基准。它意味着，<strong>一份消极情绪导致的减退效应必须要用三份积极评价、体验或者表达才能抵消</strong>。事实上，我们也需要这样衡量我们的情绪。我们不是要一味地增加我们的积极情绪，也不是要消除消极情绪。而是在一定范围内，让积极情绪和消极情绪两者和谐共存。即允许消极情绪的存在，也允许积极情绪，在这两者之间寻求一种平衡。这也是情绪管理的一个更高的层次，实现两者的和谐共存。</p>
<h1 id="二、如何衡量积极情绪和消极情绪？">二、如何衡量积极情绪和消极情绪？</h1><p>　　如果你认同“积极情绪和消极情绪的最佳比例是3:1”这一观点，那么你可能要问，如何衡量呢？怎么才能确定自己的情绪比例是否达到了这一值呢？</p>
<p>　　我想借用<a href="http://book.douban.com/subject/5398985/" target="_blank" rel="external">《积极情绪的力量》</a>一书中提及的方法。这种方法是假定我们做了<a href="http://qjzhixing.com/2015/07/28/">事件 - 时间记录</a>，它可能是这个样子的<em>（目前为止，我做了8个多月，并且会持续做下去）</em>。然后把情绪强度做一个划分，<em>比如，0=一点也没有，1=有一点，2=中等，3=很多，4=非常多。</em> 然后针对于我们所做的事情做一个评估，看看自己的积极情绪和消极情绪的程度如何，每天做一次统计，用积极情绪得分除以消极情绪的得分得到的就是积极率。</p>
<p><img src="http://i3.tietuku.com/5228365c2c9aba54.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br><strong>注意：</strong></p>
<ol>
<li>如果消极情绪为零，那么就当做1来计量，避免分母为零；</li>
<li>最后结果仅仅是大概估计的结果；</li>
<li>可以反复多次测量提高准确率。</li>
</ol>
<p>　　我利用这种方法不是评估所有的事情，而仅仅衡量有意义的事情。如果你衡量的只是看电视或者娱乐节目，或者是吃了多少的东西的话，显然是没有多少的意义的。电视也好、娱乐节目也好，只能带给你短暂的、肤浅的娱乐，娱乐之后可能只剩下长久的空虚。如果你只是偶尔通过这些来放松一下是无妨碍的，但是如果是你总期望通过娱乐节目来提升你的积极情绪那是不靠谱的。<em>比如一天剩下的8小时时间里，你有三四个小时以上的时间是花费在娱乐节目，长远看来，肯定是无法提升你的幸福感的。</em></p>
<p>　　当然，积极情绪和消极情绪也只是一个相对的概念。而这个比例也仅仅是一个参考。如果你能够平衡好你的积极情绪和消极情绪，让积极情绪占有多一些的比例，你也可以完全可以创造出属于你的一个平衡点。</p>
<p>　　有关于洛萨达线，也可以参考一下《非你莫属》第 20120527 期中，陈晓晖经理在<code>21:14</code>秒提到的「洛萨达线」的解释。</p>
<embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XNDA0MjgzNzU2/v.swf" allowfullscreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowscriptaccess="always" type="application/x-shockwave-flash" style="display:block;margin:auto">

<h1 id="三、参考资料">三、参考资料</h1><ol>
<li><a href="http://www.guokr.com/blog/203970/" target="_blank" rel="external">洛萨达线，果壳日志</a></li>
<li><a href="http://blogs.discovermagazine.com/neuroskeptic/2013/07/16/death-of-a-theory#.Uenld2TN9Dx" target="_blank" rel="external">The complex dynamics of high performance teams</a></li>
</ol>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　前面两篇是关于如何减少消极情绪以及如何增加积极情绪的一些方法，这一篇可以认为是一个补充。当然，不是方法的补充，而是关于减少或者增加的程度和衡量等问题。前两篇没有说清楚的一个问题是，要做到什么样的一个程度呢？是不是消极情绪越少越好，而积极情绪越多越好呢？</p>
<h1 ]]>
    </summary>
    
      <category term="情绪管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[情绪管理（三），增加积极情绪]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/06/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/06/</id>
    <published>2015-09-06T07:01:48.000Z</published>
    <updated>2015-09-06T07:03:08.866Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　如果消极情绪太多而又想要获得快乐积极的生活，就应该努力的减少消极情绪。这也是早些年一些研究者所重点关注的领域。但是除此之外，你还有另外一个方法达到这一目的，那就是更多的关注积极的事情，让自己变得更加的积极。</p>
<h1 id="一、关于快乐和幸福的那些认知">一、关于快乐和幸福的那些认知</h1><ol>
<li><strong>物质条件、权利、名声能给我们带来一定的快乐和幸福，但是绝对不是呈正比例的关系。</strong>我们习惯以现在的视角去看待未来的满足感和幸福感，而很容易忽略我们目标的正确性。参见<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_6e8e05ac0100wu4h.html" target="_blank" rel="external">《给明年依然年轻的我们：欲望、外界、标签、天才、时间、人生目标、现实、后悔、和经历》</a></li>
<li><strong>幸福人生的五大元素，简称PERMA：积极情绪、投入、人际关系、意义和目的、成就。</strong>这也是幸福和快乐的来源。参见塞利格曼的<a href="http://book.douban.com/subject/20271917/" target="_blank" rel="external">《持续的幸福》</a>一书。</li>
<li><strong>是成功带来了快乐，还是快乐会促使了成功？</strong>这是每一个人都应该考虑清楚的问题。参见<a href="http://book.douban.com/subject/10544103/" target="_blank" rel="external">《快乐竞争力》</a></li>
<li><strong>选择快乐和幸福是你的权利，而不是你的运气！</strong>等待无法带给你更多的快乐和幸福，除非你自己主动的付出。因为，一旦外界的让你快乐的条件不在了，你的快乐和幸福也就不存了。</li>
</ol>
<h1 id="二、如何增加积极情绪">二、如何增加积极情绪</h1><ol>
<li><strong>写小确幸日记，每天记录三件快乐的事情。</strong>小确幸最早源自村上春树的随笔集<a href="http://book.douban.com/subject/25744203/" target="_blank" rel="external">《兰格汉斯岛的午后》</a>。引用一下它的介绍，“它是流淌在生活的每个瞬间且稍纵即逝的美好，是内心的宽容与满足，是对人生的感恩和珍惜。”它可以是生活中任意一件让你感觉美好、快乐和幸福的小事情，只需三言两语记录下来，没有格式的要求，这些小确幸积累到一定的时候就会变成大幸福。当你情绪不好的时候，拿出来阅读一番，你会感受到，“哦，原来生活是那么的美好。”<strong>事实上，我们生活中的确有太多美好的事物，每天每时都在发生，然而，他们中的绝大多数都流逝在了时间长河里。</strong>所以，从现在开始记录下那些只属于你的小确幸吧！</li>
<li><strong>有计划的实现自己的目标</strong>。有目标和梦想的人是幸福的，他们不会无聊，因为，他们知道他们在做什么，体验着实现目标过程中的小成就和小挫折。懂得享受希望的人，他们眼中的世界总是美好积极的。而这是不愿尝试的人无法体会的。</li>
<li><strong>“心流”体验</strong>。你有多久没有完全沉浸在某项工作中呢？当你全心投入某一件事情当中的时候，时间仿佛会慢下来，人的心情就会变得非常的愉快，工作似乎不费吹灰之力。这种兴奋状态来自这种挑战和个人能力正好相匹配。参见米哈里·契克森米哈赖 的<a href="http://book.douban.com/subject/3424068/" target="_blank" rel="external">《生命的心流》</a>一书。</li>
<li><strong>放下追求完美</strong>。没有人会否定追求完美是人获得幸福的一大阻碍。因为追求完美，我们常常不愿意开始行动，期待一个完美的开始，结果饱受拖延的困扰。事实上，我们并不需要事事完美，只需做一个最优主义者就好。所以下次当你被完美困扰的时候，请问一问你自己，“完美于你的意义是什么？”参见<a href="http://book.douban.com/subject/6061658/" target="_blank" rel="external">《幸福超越完美》</a>一书。</li>
<li><strong>更多关注事情积极的一面</strong>。有多少人相信<a href="http://baike.baidu.com/link?url=zq-R7RF6cz4i9NCh1Xlt-US9xyTcxeE3OyxomssgyAIXPJ54aApyCPmLsTvcs1FTtYWvWv2X41HSRurj92pPL42DKk4Ri48FSlbUMJTx1s4Twkbk94fY_M-z6NkGcCXq9k0twNX6ejA0X7EG-ZPICqyVugWXSWb5Fn7LK5PNFmVsTvpmIHMmr8tYDkF3rQEnK7QXin8qwnyRltiJXLij3K" target="_blank" rel="external">吸引力法则</a>，指的是，你的思想集中在某一领域的时候，跟这个领域相关的人、事、物就会被你吸引过来。换言之，如果你更多的关注积极的一面，你就会吸引更多的积极事情，反之亦然。<strong><a href="http://book.douban.com/subject/3266968/" target="_blank" rel="external">《秘密》</a>就在于，你要把思想集中在你想要的事情上，而非你不想要的事情。</strong></li>
</ol>
<embed src="http://player.video.qiyi.com/e1a32e364e51bc8e5159f0c8ab30a344/0/0/w_19rtf7dvf1.swf-albumId=4433253409-tvId=4433253409-isPurchase=0-cnId=3" allowfullscreen="true" quality="high" width="480" height="350" align="middle" allowscriptaccess="always" type="application/x-shockwave-flash" style="display:block;margin:auto">
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　如果消极情绪太多而又想要获得快乐积极的生活，就应该努力的减少消极情绪。这也是早些年一些研究者所重点关注的领域。但是除此之外，你还有另外一个方法达到这一目的，那就是更多的关注积极的事情，让自己变得更加的积极。</p>
<h1 id="一、关于快乐和幸福的那些认知">一、关]]>
    </summary>
    
      <category term="情绪管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[情绪管理（二），减少消极情绪]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/05/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/05/</id>
    <published>2015-09-05T06:02:51.000Z</published>
    <updated>2015-09-05T06:04:22.062Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　消极情绪对我们的负面的影响在<a href="http://qjzhixing.com/2015/09/04/">上一篇</a>已有介绍，这里不必再过多的赘述，如果你认同想要管理好情绪就需要减少消极情绪这一观点，那么这一篇将会告诉你具体的做法。</p>
<h1 id="一、关于消极情绪的几点认知">一、关于消极情绪的几点认知</h1><p>　　很多消极情绪的产生都源自于我们对于事情不合理的解释导致的，因此，在开始说如何减少消极情绪之前，有必要说明几点有关于消极情绪的认知，以便于更合理的理解消极情绪。</p>
<ol>
<li><strong>我们对于负面情绪反应比积极情绪更为强烈，这是为了保证个体更好的生存。</strong>如果不能理解的话，想一想我们的祖先，如果对于潜在的威胁不做出紧张激动的反应，那么人类恐怕早就不复存在了。</li>
<li><strong>情绪是由我们的<a href="http://www.kheper.net/topics/intelligence/MacLean.htm" target="_blank" rel="external">古哺乳动物脑</a>中的<a href="http://baike.baidu.com/link?url=eucqC8rMNZN9EY136dBssnO3C1C3xXBUhCedGY45kRXkudH2RjWixYb7pqTqLCKLovWZfGPpFkJrGTmLlFXHRK" target="_blank" rel="external">杏仁核</a>控制的，和新皮层的理性大脑是分开的，所以再有理性的人也难以不受情绪的影响。</strong>然而，古哺乳动物脑发展至今，已经跟不上了时代的需求，它从保护我们渐渐变成了阻碍我们的生存和发展。</li>
<li><strong>小情绪积累到一定程度之后可能大爆发。</strong></li>
<li><strong>因某件事情产生了消极情绪而又没有及时处理，那么消极情绪就会带入到下一件事情中。</strong>比如，好多人会把工作中的消极情绪带会家中，给家人带来苦恼，而自己不知。参见鬼脚七的<a href="http://www.haokoo.com/job/2170.html" target="_blank" rel="external">《情绪是一条河》</a></li>
<li><strong>大多数的消极情绪都源自于我们对于客观事实的不合理的解释，我们相信什么就会得到什么。</strong>参见张德芬的<a href="http://book.douban.com/subject/2340100/" target="_blank" rel="external">《遇见未知的自己》</a>第27章《昔日女星的解套智慧——思想的瘾头》</li>
<li><strong>消极情绪的确是要减少，但不是消除消极情绪。</strong>消极情绪我们无法消除，即便是可以消除，我们也不能这么做，理由同第一条，保护个体生存。</li>
</ol>
<h1 id="二、觉察和识别自己的情绪">二、觉察和识别自己的情绪</h1><p>　　在解决任何一个问题之前，我们要一定要明确自己的问题。同样的，减少自己的情绪，首先要做的就是认识和觉察到自己的情绪。一旦我们因某件事情产生了消极的情绪，我们就应该在第一时间觉察到，然后采取相应的处理措施，防止我们自发反应发生。觉察和识别自己的情绪需要问自己两个问题：</p>
<ol>
<li><strong>我刚才因为什么事情产生了什么情绪？</strong></li>
<li><strong>情绪的强度是否在自己的承受范围之内？</strong></li>
</ol>
<p>　　<strong>通过提问，不仅可以帮助自己觉察到自己的情绪，还可以让自己的注意力情绪中转移出来，来真正的去着手解决我们面临的问题。</strong>看看自己因为什么事情产生了什么情绪，是焦虑、烦躁、生气还是紧张等等。再判断一下这种情绪的程度，比如可以打分，看一下是否在自己的可承受范围之内。如果超过了自己的承受范围，那就看下一节；如果可以承受就忽略。当然，如果在同一时间出现多次消极的情绪，自己也应该重视。</p>
<h1 id="三、理解情绪ABC理论">三、理解情绪ABC理论</h1><p>　　不知有多少人了解<a href="http://baike.baidu.com/link?url=ASff5YeAFR58v6o_OlZOeFGKzSURxTt_2E9nVTv0PQgsJAh6t_b950TAJkWMGeQE2ODA_Xk91aA2AMbnzGes9q" target="_blank" rel="external">情绪ABC理论</a>，是由美国心理学家埃利斯创建的。这种理论基本能够解释多数的我们情绪的产生问题根源。<strong>A（Antecedent）指中立的事件，B（Belief）我们的信念和想法，C（Consequence）是结果。</strong>因此，不同的人，由于有不同的信念和想法（B1和B2），就会得到不同的结果（C1和C2）。<em>举例来说，如果老板批评了我们（事件A），我们认为老板在故意刁难我们（B1），那么我们就会想到老板的各种挑剔，觉得他很难伺候（C1）；但是如果，我们认为老板是在指出我们的工作不足（B2），那么我们就有可能去着手改善自己的工作（C2）。</em><br><img src="http://i1.tietuku.com/80304e68c1f19bd0.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>　　这就是说，对于一件中立事情的信念和看法决定了我们看到这件事情的结果。如果我们的信念和想法合理的话，那么就会得到合理的结果，但相反的话，就自然得到不合理的结果。还记得前面的话吗？很多我们的情绪问题，都源自于我们对于事情的不合理解释。</p>
<p>　　那么问题是，究竟有哪些不合理的解释呢？在<a href="http://book.douban.com/subject/2216703/" target="_blank" rel="external">《伯恩斯新情绪疗法》</a>一书的第三章，给我们列出了十种不合理的认知，我们是没有必要一一列举的，也无需记住那么多，只需要知道就可以了，这里我列举其中最为常见的三种认知扭曲，来帮助我们认识我们不合理情绪到底是如何产生的。</p>
<ol>
<li><strong>一是绝对化的要求：</strong>指人们常常以自己的意愿为出发点，认为某事物必定发生或不发生的想法。比如，“你是我男朋友，就必须要对我好！”“我是你的谁谁，你必须听我的！”常常是以“必须”、“应该”、“一定要”这样的词汇开头。<strong>这样的要求太过绝对化了，一旦没有得到满足的话，自己的情绪就很容波动。</strong>它之所以不合理，是因为我们把自己的想法强加在他人身上，要知道，他人也是一个独立的个体，不可能按照我们的个人意志为转移。</li>
<li><strong>二是过度概括：</strong>这是一种以偏概全的不合理思维方式。比如，“你从来都不关心我！”或者，某次数学没有考好，认为自己学习不行等。常常是以“总是”、“一直”、“总是”这类的词汇去评价某件事情。<strong>这种思维是通过某一件具体的事情去评价自我或他人的整体价值。</strong>如果是针对自己的话，就可能是自责、自暴自弃；如果是针对他人的话，就可能是一味地指责。谁都知道追求完美阻碍了自己获得幸福，但是很多人都忽视了接纳自己完美的重要性。</li>
<li><strong>三是妄下推测：</strong>指在没有确切证据时，就对事物下负面结论。比如，你给你的伴侣发了一条短信，然后他半天没有回，你就会想，“他为什么不回我短信呢？是不是故意不回我短信啊？”然后就是各种不着边际的猜测。事后你才了解到，他不过手机没有电而已。而自己之前的担心和推测都是多余的。<strong>主要体现在揣测他人想法或者猜测未来的结果比较消极等方面。</strong>有时候一件不好的事情确实会产生不好的结果，但多数的时候并不如此，只是我们过分的担心所致的，这些担心给我们造成了很多的消极情绪，而我们却全然不知。</li>
</ol>
<p>　　当然除了上述三类比较典型的不合理的认知，还有全有全无思维、消极思维过滤、贴标签、责备等等。因为这些不合理的认知，导致了我们产生了很多消极的情绪问题。这些认知就是我们的想法，<strong>我们相信什么，就会得到什么结果。</strong>这是必然的。</p>
<h1 id="四、如何减少消极情绪">四、如何减少消极情绪</h1><p>　　理解了情绪产生的过程和原因，我们就会知道，很多消极情绪的产生是我们不合理的认知导致的。既然如此，那么通过认识和了解来改善我们存在的不合理认知，减少我们的消极情绪就不再那么困难。减少消极情绪的方法大致有如下几种：</p>
<ul>
<li><p><strong>方法一：最为行之有效的方法自然是著名的<a href="http://baike.baidu.com/link?url=KphK2MPzHINF494ds8sSbTz6YtA3QLDpr0NK_fGFsYfsHjjxV7wn7--BuuLvOU1Znm_TVr-SC1skLThanF_8PK" target="_blank" rel="external">认知行为疗法</a>。</strong>通过纠正我们不合理的认知，来客观的看待事物，减少因对事情不合理的解释造成的消极情绪。具体的落实的方法，可以是配合写情绪日记（参见<a href="http://book.douban.com/subject/1766573/" target="_blank" rel="external">《抑郁情绪调节手册》</a>格式）的方法。它大概是这样一个样子。<br><img src="http://i3.tietuku.com/c18a5bddf1660c30.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>　　分为三步：1.描述清楚事情；2.认识自己的情绪；3.重新评估一下自己的情绪。前两步不用多说，说说重点的第三步，重新认识自己的情绪。我会在下面列出扭曲的认知，看看自己出现了那种情况，然后记录在中间各自当中。当我发现自己出现了认知不合理的时候，把它记录下来，然后重新积极的思考事情本身，情绪的问题自然就迎刃而解了。</p>
</li>
<li><p><strong>方法二：底线思考法。</strong>当我们失去了某件东西的时候，往往情绪不高，而当我们得到了某件东西的时候则恰恰相反。我们就可以利用好这一点。当我们失去了某件东西的时候，尽量不要去想我们失去了什么，转念一下，看看我们还剩下了什么。看过<a href="http://baike.baidu.com/link?url=UJk1KM-Jjl4jVsZNMV5z4-DVe0mM4YPJjpXDePBmsWrgdcLDoDwcVZgPSKYc98Ll9n9VMVhzAS4iHg0Hiypc1Sm-nwvcJ-vkRsJ7ZHQMPMbFBeugA1x0t8w6dAmLnKYqMwym0sMze195ETnegaJYRkTM9OrKTX7ghFPIpjq7VwIs1BcrDFJfW-iv3JDCtcIk" target="_blank" rel="external">《海贼王》</a>的人应该记得顶上战争后<a href="http://baike.baidu.com/subview/934317/9603146.htm" target="_blank" rel="external">甚平</a>安慰<a href="http://baike.baidu.com/link?url=7IGzC_bk5inM9wtRkxHh9iJBbG2SG8csNGJ7aX5clM0mv_TKofNx4gYMBbPhTNKRgPIpwpcPG-atIUjRn1J2vK9i7b9F2ZnGf2d78dx86DcOjjjD0OPQsJgRE-9Xgt1hx4cCjiZr0bUpNB7vfFMkO8EZgp0vqJY8i8SetRgvOzW" target="_blank" rel="external">路飞</a>时说的话，<strong>“不要想着你失去了什么，问一问你自己，你还剩下了什么？”</strong>这就是底线思考法的一个很好的应用实例，帮助我们减少痛苦或者消极情绪。</p>
</li>
<li><strong>方法三：减少抱怨。</strong>抱怨只会让我们以受害者的思维看待自己，觉得外界对自己不公平，希望别人来同情自己的不幸。然而这对于解决实际的问题不会有任何的帮助。真正成熟的人不会抱怨什么，他们懂得把有限的时间和精力集中在更为重要的事情上面，要么去做出一点改变，要么自己接受，要么就是选择默默离开。参见<a href="http://book.douban.com/subject/3622904/" target="_blank" rel="external">《不抱怨的世界》</a>。</li>
<li><strong>方法四：终极解决问题的方法——接纳</strong>。很多时候，即使再有效的情绪管理方法也会失效，这是很正常的。因为很多事情我们基本是无能为力的，比如在一些避之不及的天灾、人祸面前，如果一个人能管理看自己的情绪，反而是奇怪的。对于非自然力量的事情，超过了我们人为控制范围的事情，不要试图和情绪抗争，去容忍它，接纳它！参见<a href="http://book.douban.com/subject/2340100/" target="_blank" rel="external">《遇见未知的自己》</a>。</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>　　消极情绪对我们的负面的影响在<a href="http://qjzhixing.com/2015/09/04/">上一篇</a>已有介绍，这里不必再过多的赘述，如果你认同想要管理好情绪就需要减少消极情绪这一观点，那么这一篇将会告诉你具体的做法。</p>
<h1 id="]]>
    </summary>
    
      <category term="情绪管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[情绪管理（一），谁主导了我们的情绪？]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/04/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/04/</id>
    <published>2015-09-04T11:44:46.000Z</published>
    <updated>2015-09-05T04:52:54.405Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>　　“要不是因为你，否则我会发脾气吗？都是你惹我生气的！”“同事跟猪一样，干啥事都干不好，老是拖自己的后腿，简直让人气炸了！”“老板脑子有病呢，总是挑剔自己工作做的不好，遇到了这样的老板算是倒了八辈子的霉了！”……这样类似的言语我们再熟悉不过，也许是我们的一位朋友，我们不得不洗耳恭听，否则对方认为我们不把他当做朋友；也许我们自己也有这样的情况，如果说的别人不愿意听，自己的情绪就更加的低落，觉得很孤独，连个诉说的人都没有。但是问题是，究竟谁在主导我们的情绪呢？是他人吗？是外界的环境吗？还是其他的？</p>
</blockquote>
<p>　　长久以来，我们都坚信，是外界的因素导致我们产生了消极的情绪，惹自己生气。我们觉得伴侣不同意我们的想法，觉得同事不配合我们的工作，觉得上司总是在挑剔。总之，所有的原因都是外界的不配合自己导致的。然而，我们有意无意逃避了一个重要的因素：自我的认知。是不是因为伴侣没有按照我们的想法去说话做事让我们生气？是不是担心同事连累了自己而造成严重的后果？是不是自己的工作确有改进的地方？我们少有这样的思考。的确，承担责任是痛苦的，人都有逃避痛苦的本能，所以无怪于我们不愿面对自己，而把所有的责任都推给了外在。<br>　　我们不开心、不快乐、觉得外面的世界多么的不尽如意，这些感受都是和一些事实做抗拒的结果。想要改善这一切，那么我们就应该想到，问题不在别处，而在于我们自己身上，我们不知道如何应对外界的变化，只能用生气、抱怨来保护自己。这其实就是不善于情绪管理的表现。<br><img src="http://i1.tietuku.com/ca57b4a93dd4a3b9.png" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"></p>
<h1 id="一、什么是情绪管理？">一、什么是情绪管理？</h1><p>　　问题是，什么是情绪管理呢？认识任何一个事物，首先是要理清这个事物的定义是什么。我当然可以引用<a href="http://wiki.mbalib.com/wiki/%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%AE%A1%E7%90%86" target="_blank" rel="external">智库百科</a>或者是<a href="http://baike.baidu.com/link?url=42VQYzhMGGKTkR1Z03tf61YOwNc94WjFK4ElvukDGjNIuNVFBCRpyZOUmJfwi3QSlid5tL4vMoSW8Onv_HNNfdS6V2qCG5xNdwVJAOG5anC" target="_blank" rel="external">百度百科</a>的解释来说明，但是我不想这么做，我希望用自己的话来解释到底什么是情绪管理，更为简单清晰的说明、帮助自己也帮助他人理解一下，看看究竟什么是情绪管理？<br>　　我的理解是，情绪本质上是我们应对环境的一种反应，而管理就是为了取得一定的成果而采用某种手段。那么情绪管理就可以理解成：</p>
<blockquote>
<p>　　通过识别自己和他人的情绪，调控我们的情绪反应，减少消极情绪，增加积极情绪，帮助我们提升情绪的驾驭能力，在合适的场合表达合适的情绪，最终实现积极乐观和幸福目的的目的的一种手段。</p>
</blockquote>
<p>　　这样解释就清晰了很多，它是针对于通过什么方法达到什么目的的解释。理解了我的解释就知道了情绪管理的方法和最终要达成的目的！</p>
<h1 id="二、它为何如此重要？">二、它为何如此重要？</h1><p>　　我们每个人都有自己的情绪，喜怒哀乐惊恐悲，如同四季的更替般自然而然的发生。或高兴、喜悦，或激动、成就，或生气、悲伤，或焦虑、恐惧。高兴时，情绪高涨，看什么都是好的，工作的热情也高；烦躁时，情绪低落，仿佛全世界和我们都过不去，做任何事情都提不起劲。而这些不同情绪的表现影响着我们的身心健康、工作、生活、家庭、人际关系等方方面面。</p>
<ol>
<li><strong>影响工作表现</strong>；工作中有很多的事情不会如我们所意，已经工作数年的人怕是早有体会。不开心的时候，我们做事很没有效率，工作的表现也会不佳，时间浪费了，工作还不能及时很好的完成，影响了我们的工作表现，既得利益也相应受到牵连。</li>
<li><strong>影响家庭幸福</strong>；家本是温馨的港湾，如果没有意识，把工作的情绪带回家来，势必会让家庭跟着遭了秧，其结果只会让家庭变成了另一个战场。久而久之，逃避回家，工作也会感受到没有任何的意义。以至于对于曾经的共患难视而不见听而不闻，最终破坏了家庭的幸福。</li>
<li><strong>影响人际关系</strong>；我们都是社会人，时时刻刻都和他人发生着联系，如果在他人面前任由自己的消极情绪发泄，那么肯定会影响他人的心情，时间一久，就会被他人列入难以相处之列，敬而远之。<em>试想一下，你正头疼解决一个难题，苦苦没有思路，这时候你的某位朋友来了，一阵抱怨自己的痛苦，你是作何感想呢？</em> 当然，也有人以帮助解决朋友为乐，认为朋友需要自己，这样做可以体现自己的价值，这也说明朋友信任自己之类。<strong>事实是，当我们致力于解决别人的问题的时候，往往可以逃避自己的问题。</strong></li>
<li><strong>影响身心健康</strong>；处理情绪的方法很多，我们可以疏导自己的情绪，可以通过适当的方式发泄出自己的情绪，也可以通过一些认知来接纳自己的情绪。然而，如果你是选择压抑自己的情绪，也许你这段时间能够承受，但是，压抑的情绪不会消失，它会一直存在，一旦超过了某个点，或者被某一件小事点燃，所有你积累的情绪都会释放出来，以至于失去理性和控制。</li>
</ol>
<h1 id="三、如何进行情绪管理？">三、如何进行情绪管理？</h1><p>　　既然情绪管理这么重要，那么紧接着的问题来了：如何进行情绪管理呢？显然这个问题太泛了，一两句话是无法表述清楚的，这也不是这一篇的重点，本片主要针对于情绪管理做一个总体的介绍，所以这里也简单说明一下情绪管理的几个维度，帮助读者有一个大概的认识。<br>　　从个人的亲历实践看来，良好的情绪管理是需要从多个方面去同时进行的，来提高人们的情绪管理能力。主要的有：减少消极情绪；增加积极情绪；实现积极情绪和消极情绪3:1的平衡。这一篇简短介绍一下，后面陆续展开具体说明。</p>
<ol>
<li><strong>减少消极情绪</strong>；情绪给我们带来的一个普遍的问题是消极情绪太多。这一点可能体现在容易发脾气、焦虑等等，但是又不仅仅局限于此。前面已经谈到了消极情绪太多的对自己不利的影响，所以要想管理好自己的情绪，不让自己被负面情绪所主导，那么第一步最为重要的就是设法减少消极情绪。</li>
<li><strong>增加积极情绪</strong>；长久以来，我们把过多的注意力集中在如何减少消极情绪上面，然后忽略了一个更为重要且十分有效的方面，那就是更多的关注积极的情绪和事情积极的一面。这样做有两个好处，一个是减少了对消极情绪的需要，对于消极的人、事、物的吸引就少了，参考<a href="http://book.douban.com/subject/3266968/" target="_blank" rel="external">《秘密》</a>一书；二是用积极的情绪掩盖消极情绪。</li>
<li><strong>实现积极情绪和消极情绪3:1的平衡</strong>；做好了前两个维度，幸福感会有所提升，基本看来，可以管理好自己的情绪了。但是，如果仅仅这样是不是觉得还欠缺一点呢？是的，的确是不完整的。不完整的有两个地方：第一个在于消极情绪要减少到什么要的程度呢？而积极情绪要增加到什么程度呢？怎么衡量呢？第二个是情绪管理的层次不够。这就引出了情绪管理的第三步：实现积极情绪和消极情绪3:1的平衡。这可以说是情绪管理的更高的一个层次，想要达到这样的程度确实不易，需要反复不断的练习和实践。</li>
</ol>
<h1 id="四、一些相关的事实">四、一些相关的事实</h1><p>　　以下的这些我们可能都知道，或是有意无意地忽视或否定了，然而我的经历告诉我它的真实性。</p>
<ol>
<li><strong>推卸和逃避责任无助于解决实际的问题</strong>。当我们推卸责任的时候，我们会想当然认为一切都是外在的不配合，而选择去等待外界变得更合作一些，而不主动去解决问题。</li>
<li><strong>情绪是我们应对外界环境的一种反应</strong>。所谓的外在的环境，包括看得见的，看不见的，内在的，外在的，应对他人的，面对自己的，都可以认为是环境。情绪既然是我们的反应，那么我们就可以改善它，在合适的场合表达合适的情绪。</li>
<li><strong>不合理的情绪大都源自于我们对于外界事情的不合理解释，也就是我们的思维和认知</strong>。<strong>我们相信什么就会得到什么。</strong>如果我们相信老板是在故意挑剔我们，那么就会得到老板有病的结论；如果我们相信老板是帮助我们指出工作中的一些可以改进的地方，我们就可能得到改进工作和成长的机会。其他亦然。</li>
<li><strong>情绪不是孩子眼中的绝对对和错，没有好与坏之分，只有积极和消极之分</strong>。例如生气可能是为了保护自己不受别人的刁难，也可能是我们过激的一种表现。</li>
<li><strong>改善情绪的方法是实践情绪管理的技巧，但不是所有人都需要情绪管理</strong>。如果你的情绪管理的还好，能在合适的场合表达自己的情绪，自己也不打算改变什么，那么接下来的内容对你来说都是没有用的；如果你发现你的情绪很容易失控，或者在某个时间段情绪非常的低落，这又像是周期一样反复出现，而你自己又想强烈的改变现状，只是还没有找到合理的管理方法，那么你就需要情绪管理。</li>
<li><strong>情绪管理并不适合所有的场合</strong>。我们的一生会经历很多的事情，有些事情确实超过了我们的能力、权利或者承受范围。比如天灾、人祸，在这些类似的场合下，即使再善于情绪管理的人，也是无法管理好自己的情绪的。这个时候，最好的做法是接纳自己的情绪！</li>
</ol>
<h1 id="五、谁需要情绪管理？">五、谁需要情绪管理？</h1><p>　　情绪管理是一项技能，人人都可以通过实践提高这一技能，但是你需要情绪管理吗？如果这个问题你不清楚的话，那就问一问自己下面的几个问题：</p>
<ol>
<li>你会不会不到太多消极情绪的困扰，而影响了自己的表现，或者给家人带去了困扰？如果情绪对你的工作表现、家庭生活等不会要太大的干扰，那么你就不需要情绪管理。</li>
<li>你自己有没有想要改变的欲望？这种改变的欲望到底有多强烈？如果你只是理性上承认情绪管理的重要性，但是又不想做出实际的改变，那么你也不需要情绪管理。</li>
<li>你对于积极幸福的生活是否有要求？情绪管理最终的目的是帮助我们更好的活在当下，表现更好的自己，让自己更加的幸福，让自己的家庭更幸福。倘若你对于你现在的生活比较满意，或者不会太在意目前存在的一点小问题，那么你也不需要情绪管理。</li>
</ol>
<p>　　综合看来，情绪管理其实是针对于那些反复受到情绪困扰，而自己又有强烈的改变欲望的人，针对于那些对于幸福生活有很高要求的人。它是一种科学的办法，也值得我们把它运用在家庭和工作当中，帮助自己提升情商中的某一方面，提升幸福感的。<br>　　但是，你真的需要它吗？</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>　　“要不是因为你，否则我会发脾气吗？都是你惹我生气的！”“同事跟猪一样，干啥事都干不好，老是拖自己的后腿，简直让人气炸了！”“老板脑子有病呢，总是挑剔自己工作做的不好，遇到了这样的老板算是倒了八辈子的霉了！”……这样类似的言语我们再熟悉不过，也许]]>
    </summary>
    
      <category term="情绪管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="自我管理" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[如何管理好网络账户密码？]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/09/02/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/09/02/</id>
    <published>2015-09-02T01:43:02.000Z</published>
    <updated>2015-09-05T02:55:21.779Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>这篇文章是2014年12月15日的文章，这里做一下整理。前面是几点介绍，如果没有耐心的话，可以直接跳到第二部分，那里可能给你一点实际帮助。</p>
</blockquote>
<h1 id="一、几点介绍">一、几点介绍</h1><p>　　“哎？我的这个网络账户的密码是多少啊？密码明明就是这个啊，为什么总是显示密码错误呢”尝试了数个密码之后，还是没有登陆成功，我在那焦虑的回想。这样的情景我想不止我一个人经历过吧。如果你频频出现忘记密码的情况，那么说明你管理网络账户密码的方法已经跟不上你的需求了。<br>　　我从2007年接触网络至今也有8年的网龄，从一开始的没有任何安全和个人信息的意识到现在越来越重视，这中间的过程也是相当漫长的。拿某聊天工具来说，刚接触网络那时候的账号经常被盗，删号、乱发东西的情况比比皆是，那时候的某聊天工具安全做的是实在不尽人意，而这两年明显少了很多，也算是有所改善。当然，我们也不能完全被动的依赖于网络公司的安全，重要的是自己要有个人信息的意识，保证自己的个人信息不被泄露甚至利用，这才是最主要的。<br>　　伴随网络而生的，最重要的一道防线就是密码的问题。很多网络公司如今对于网络密码都做了一些要求，比如大小写反复，字母配合着数字等，这都是出于用户安全的考虑。对于我们网名来说，特别是拥有很多的网络账户的时候，账户和密码的管理问题就可能让我们比较头疼。如果所有账号的密码不一样，很多账户又不经常使用，那记忆是一个很大的考验，经常出现密码忘记的情况（也就是开篇的那副情境），或者密码混淆，这非常浪费时间以及令人恼火，还得更改密码，如是某搜索引擎和啥聊天的，更改密码要验证、申诉、等待，性子急的人估计是要疯掉的。但如果所有的账号使用同一密码的话，倘若，万一某一账户被窃取，那其他的账户的安全将很堪忧，如果你没啥重要的信息、隐私啥的，盗也就盗了，在申请注册一个就行了。但如果你的个人信息比较多比较重要的时候，那么后果就会很严重！<br>　　有了个人信息安全意识之后，很长的时段时间我在摸索，试图找到一种更好的管理密码的方法，但尝试之后觉得都不可靠。这个问题也一直搁浅。后来无意看到了一篇来自译言的博文，<a href="https://medium.com/the-lighthouse/how-a-password-changed-my-life-7af5d5f28038" target="_blank" rel="external">《密码怎样改变了我的人生》</a>，写者刚刚经历爱情的挫败，然后密码又凑巧到期，闷热的天气，迟到，带着机车头盔匆忙赶到办公室，汗流浃背、费劲周折和时间才解决了这个问题，恼火、愤怒，情绪可想而知。经历挫折后的人，一旦走出来，其人生将是非常值得期待。为了使自己从这些挫败中解脱出来，他从前任领导Rasmus那里学到了将待办清单和密码相结合的方法，经过改进内化，终于用一个密码改变了自己的生活。<br>　　当然这篇文章并没有帮助直接帮助我解决个人的密码管理的问题，我自然也不需要像他那样，用密码去改变自己的生活。仅仅在寻找，一种简单可行、不用记忆的密码管理体系，保障个人的信息的安全。问题的转机还是偶然。有一天，我在通往实验室的路上，突然脑海中出现了这个问题，而且是带着答案来的，密码管理的问题竟然是在这个无意识的时候自动的找上了门来。我想这就是<a href="http://book.douban.com/subject/6709809/" target="_blank" rel="external">《暗时间》</a>一书的含义吧。当我们被某个问题难住的时候，不妨把这个问题搁在自己脑海中，随着时间的软磨硬泡，答案就会在某一天不经意的来到你的身边。</p>
<h1 id="二、如何管理好网络账户密码？">二、如何管理好网络账户密码？</h1><p>　　废话了这么多，还是快快进入正题吧。这个密码管理究竟是怎样的呢？拿一张图来说明，看看我究竟如何管理好我自己的网络密码。<br><img src="http://i1.tietuku.com/b9243cb73d8af273.jpg" class="img-shadow" style="display:block;margin:auto"><br>　　我的网络密码的组成两大块，一块是<strong>通用密码</strong>，一块就是<strong>特定密码</strong>。通用密码好说，就是对于一些不太重要的网站，自己会设定一个通用密码。而特定密码有三部分：网站的定位+姓氏+特殊数字。下面说明一下。</p>
<ul>
<li><strong>网络的定位</strong>，一个网站肯定是有它的定位，而我们自己也会对它进行有意无意的划分，看你自己如何定位了。比如微博，有人可能定位成娱乐，那么就可以选用Leisure或者Relaxation，有人可以定位为世界，就可以选用World或Global；再比如豆瓣，有人可能定位成阅读，那么就可能是Reading，如果定位成书籍，那也可以是Book。注意，这里我选用的单词第一个是大写。类似的网站，你可以做一个统一的定位，然后用文本记录下这些定位的单词。</li>
<li><strong>姓氏</strong>，可以是一个<code>@</code>符号加上你的姓氏，也可以是对于你有特殊意义的几个字母，都行。不要太长，三四个字母就可以。</li>
<li><strong>特殊数字</strong>，这是一串特殊的纯数字，找到你自己的特殊数字，但是尽量避免使用你的生日之类。数字也尽量不要超过5、6个。</li>
</ul>
<p>说明：后面的姓氏和特殊数字可以统一一下，这样做的好处是，我们根本无需记忆自己的密码了。只要知道网站的定位是什么就清楚了自己的密码，而且你对于网站的定位通常不会发生变化。<br>　　这样的一个密码管理基本能够满足了我目前的需求，算是比较可靠了。当然，你也可以利用<a href="https://lastpass.com/" target="_blank" rel="external">lasspass</a>或者<a href="http://www.keepass.info/" target="_blank" rel="external">keepass</a>这类的密码管理网站，如果你信得过的话。还有<a href="http://xbeta.info/category/freeware-list" target="_blank" rel="external">善用佳软</a>老师的通过Vim加密文本的方式，或者你自己结合这些做法，即采用定位的方法，也用文本记录下来。我目前采用的就是这种做法。不管采用什么方法，最为重要的是，你要找到适合自己的密码管理方案。</p>
<h1 id="三、Q&amp;A">三、Q&amp;A</h1><p>　　但是这样管理之后仍然是会存在一些问题，对于我来说，这些还算是小问题，能够接受。我来一一解释一下我的做法。</p>
<ul>
<li><p><strong>Q：有些网站设定了字符串的个数该怎么办呢？</strong><br><strong>A：</strong>减少多余的数字，并做记录。比如某浏览器的密码上限是14位，但是自己的密码按照这个方法设定有15位，该怎么办呢？我的做法是，还是按照这个来设定密码，然后减少多余的位数，做一点记录。但通常多数的网站不会有密码上限的限制。</p>
</li>
<li><p><strong>Q：英文单词太长了？</strong><br><strong>A：</strong>同义替换！比如说娱乐，单词是Entertainment，那这个单词就略显臃长，那我们就可以这样想，娱乐，同义词有哪些？比如休闲，这个词Leisure，瘦了一点，替换一下就可以解决。</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>这篇文章是2014年12月15日的文章，这里做一下整理。前面是几点介绍，如果没有耐心的话，可以直接跳到第二部分，那里可能给你一点实际帮助。</p>
</blockquote>
<h1 id="一、几点介绍">一、几点介绍</h1><p>　　“哎？我]]>
    </summary>
    
      <category term="密码管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E5%AF%86%E7%A0%81%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="效率软件" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E6%95%88%E7%8E%87%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[阅读笔记，《金字塔原理》，芭芭拉·明托]]></title>
    <link href="http://qjzhixing.com/2015/08/29/"/>
    <id>http://qjzhixing.com/2015/08/29/</id>
    <published>2015-08-29T10:36:41.000Z</published>
    <updated>2015-08-29T12:41:14.888Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>　　一年前阅读的这本书，现在好多的内容都忘记了。恰好最近又翻开了这本书，又重新阅读了一遍。对于里面的重点思想有了一点新的认识。所谓的金字塔原理，在自己看来就是中学语文老师在写作中教授的“总分总”的写作手法，只不过被芭芭拉·明托很好的应用在了写作、表达、思考、解决问题和PPT演示当中了。显然，这种写作手法我们都会，只是很多时候想不起来去应用它。所以有时候，工具其实还是次要的，重要的在于人的使用。下面针对文章的核心观点做一个总结，也帮助自己回顾一下。</p>
</blockquote>
<h1 id="第一篇，表达的逻辑">第一篇，表达的逻辑</h1><p>1.金字塔原理的4个基本原则</p>
<ul>
<li><strong>结论先行</strong>：每篇文章只有一个中心思想，并放在文章的最前面。</li>
<li><strong>以上统下</strong>：每一层次上的思想必须是对下一层思想的总结和概括。</li>
<li><strong>归类分组</strong>：每一组中的思想必须属于同一逻辑范畴。</li>
<li><strong>逻辑递进</strong>：每一组中的思想必须按照逻辑顺序排列。</li>
</ul>
<p>2.金字塔结构中的逻辑关系</p>
<ul>
<li>各种思想<strong>纵向</strong>相关（疑问/回答式对话）</li>
<li>各种思想<strong>横向</strong>关系（演绎/归纳，<a href="http://baike.baidu.com/link?url=4Jrek5kIrliktZBpj9IZeAigAT9GqSVrnP8x9OLYkQkH8GBi6O69dwsZG5hdNqCBeWvR9QDdm8flsSYuewOgZq" target="_blank" rel="external"><strong>MECE原则</strong></a>）</li>
</ul>
<p>3.演绎推理与归纳推理</p>
<ul>
<li><strong>演绎推理</strong>，是一线性推理过程。</li>
<li><strong>归纳推理</strong>，是把相似的、具有共同点的思想或相关的行动归类分组。</li>
</ul>
<p><img src="http://i3.tietuku.com/a1f6af59c13bc3ae.png" alt=""></p>
<h1 id="第二篇，思考的逻辑">第二篇，思考的逻辑</h1><p>1.归纳组合逻辑顺序共有3种</p>
<ul>
<li><strong>时间顺序</strong>：通过设想某一流程得出的思想</li>
<li><strong>结构顺序</strong>：通过评论某一结构得出的思想</li>
<li><strong>程度顺序</strong>：通过按照程度或者重要性的不同分组，得出的思想</li>
</ul>
<p>2.概括各组思想</p>
<ul>
<li>行动性思想分组方法：按时间顺序进行，通过说明行动产生的直接结果，概括行动性思想。</li>
<li>描述性思想分组方法：找出主语、谓语、宾语或含义的共同性。</li>
</ul>
<h1 id="第三篇，解决问题的逻辑">第三篇，解决问题的逻辑</h1><ol>
<li>解决问题的基本思路：<strong>明确问题——分析问题——找到解决方案</strong></li>
<li>判断问题是否存在，通常要看经过<strong>努力得到的结果</strong>（现状），与<strong>希望得到的结果</strong>（目标）之间<strong>是否有差距</strong>。</li>
</ol>
<ul>
<li>现状 R1——如何 How？——&gt;目标 R2</li>
</ul>
<ol>
<li>五个问题的归类</li>
</ol>
<table>
<thead>
<tr>
<th>问题</th>
<th>归类</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>1.有没有/是否有可能有问题（或机会）？</td>
<td>明确问题</td>
</tr>
<tr>
<td>2.问题在哪里？</td>
<td>明确问题</td>
</tr>
<tr>
<td>3.为什么存在？</td>
<td>结构化分析原因</td>
</tr>
<tr>
<td>4.我们能做什么？</td>
<td>寻找解决方案</td>
</tr>
<tr>
<td>5.我们应该做什么？</td>
<td>寻找解决方案</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h1 id="第四篇，演示的逻辑">第四篇，演示的逻辑</h1><ol>
<li>使用多级标题、行首缩进、下划线和数字编号的方法，突出文章的整体结构。</li>
<li>制作文字幻灯片，应尽量简明扼要；制作图表，用图表传达信息；排练，排练，排练！！！</li>
<li>文字转换图片（想象成一幅图景），图片替代文字！</li>
</ol>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>　　一年前阅读的这本书，现在好多的内容都忘记了。恰好最近又翻开了这本书，又重新阅读了一遍。对于里面的重点思想有了一点新的认识。所谓的金字塔原理，在自己看来就是中学语文老师在写作中教授的“总分总”的写作手法，只不过被芭芭拉·明托很好的应用在了写作、表]]>
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="解决问题" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E8%A7%A3%E5%86%B3%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://qjzhixing.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://qjzhixing.com/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>